\subsection*{Taylorin lauseen todistus}

Seuraavassa esitet‰‰n kaksi erilaista todistustapaa Taylorin lauseelle. Ensimm‰inen todistus 
noudattaa 'pitk‰‰ kaavaa', jossa lauseen v‰itt‰m‰ pyrit‰‰n, paitsi todistamaan, myˆs
johtamaan. T‰m‰ todistustapa on melko havainnollinen ja tekee v‰itt‰m‰st‰ itsest‰‰n varsin
'uskottavan'. Tulos tosin j‰‰ hieman vaillinaiseksi: Piste $\xi$ pystyt‰‰n (ilman
lis‰ponnistuksia) sijoittamaan vain suljetulle v‰lille $[x_0,x]$ tai $[x,x_0]$, ja lis‰ksi
on oletettava $f^{(n+1)}$ jatkuvaksi v‰lill‰ $(a,b)$. Toisena todistusvaihtoehtona esitet‰‰n
hyvin lyhyt ja elegantti todistus. Kummassakin todistustavassa p‰‰ttelyn kulmakivi on
Differentiaalilaskun v‰liarvolause tai sen perusmuoto Rollen lause
(Lauseet \ref{toinen v‰liarvolause} ja \ref{Rollen lause}).

\underline{\vahv{Todistus 1.}} Oletetaan Lauseen \ref{Taylor} oletusten lis‰ksi, ett‰
$f^{(n+1)}$ on jatkuva v‰lill‰ $(a,b)$. Olkoon $x_0 <x < b$ ja tarkastellaan v‰lill‰ $[x_0,x]$
funktiota
\[
g(t)=f(t)-T_n(t,x_0).
\]
T‰llˆin Lause \ref{toinen v‰liarvolause} sovellettuna funktioon $g^{(n)}$ v‰itt‰‰, ett‰
\[
g^{(n)}(t)-g^{(n)}(x_0)=g^{(n+1)}(\xi)\,(t-x_0),\quad t\in (x_0,x],
\]
miss‰ $\,\xi=\xi(t)\in (x_0,t)$. Koska $g^{(n)}(x_0)=0$ ja koska
\[
\frac{d^{n+1}}{dt^{n+1}}T_n(t,x_0)=0,
\]
niin seuraa
\[
g^{(n)}(t)=f^{(n+1)}(\xi)(t-x_0), \quad t\in (x_0,x].
\]
Kun merkit‰‰n
\[
m=\min_{t\in [x_0,x]} f^{(n+1)}(t), \quad M=\max_{t\in [x_0,x]} f^{(n+1)}(t),
\]
on p‰‰telty, ett‰
\begin{equation} \label{Taylor-v‰litulos 1}
m(t-x_0) \le g^{(n)}(t) \le M(t-x_0),\quad t\in [x_0,x].
\end{equation}
Mik‰li $n\geq 1$, jatketaan p‰‰ttely‰ kirjoittamalla tulos \eqref{Taylor-v‰litulos 1} 
ekvivalenttiin muotoon
\[
\begin{cases}
\,\frac{d}{dt}[g^{(n-1)}(t)-\frac{1}{2}m(t-x_0)^2\,] &\ge\, 0,\ \ t\in [x_0,x], \\
\,\frac{d}{dt}[g^{(n-1)}(t)-\frac{1}{2}M(t-x_0)^2]   &\le\, 0,\ \ t\in [x_0,x].
\end{cases}
\]
T‰st‰ n‰hd‰‰n, ett‰ (vrt. Lause \ref{monotonisuuskriteeri})
\begin{itemize}
\item[(i)] $g^{(n-1)}(t)-\frac{1}{2}m(t-x_0)^2$ \quad   on kasvava v‰lill‰ $[x_0,x]$,
\item[(ii)] $g^{(n-1)}(t)-\frac{1}{2}M(t-x_0)^2$ \,\ \  on v‰henev‰ v‰lill‰ $[x_0,x]$.
\end{itemize}
Koska $g^{(n-1)}(x_0)=0$, p‰‰tell‰‰n ett‰
\begin{equation} \label{Taylor-v‰litulos 2}
\frac{1}{2}m(t-x_0)^2\leq g^{(n-1)}(t)\leq \frac{1}{2}M(t-x_0)^2,\quad t\in [x_0,x].
\end{equation}
Mik‰li $n \ge 2$, jatketaan p‰‰ttely‰ kirjoittamalla tulos \eqref{Taylor-v‰litulos 2} 
ekvivalenttiin muotoon
\[
\begin{cases}
\,\frac{d}{dt}[g^{(n-2)}(t)-\frac{1}{3!}m(t-x_0)^3] &\ge 0,\ \ t\in [x_0,x], \\
\,\frac{d}{dt}[g^{(n-2)}(t)-\frac{1}{3!}M(t-x_0)^3] &\le 0,\ \ t\in [x_0,x],
\end{cases}
\]
mist‰ p‰‰tell‰‰n samalla tavoin kuin edell‰, ett‰
\begin{equation} \label{Taylor-v‰litulos 3}
\frac{1}{3!}m(t-x_0)^3\leq g^{(n-2)}(t)\leq \frac{1}{3!}M(t-x_0)^3,\quad t\in [x_0,x].
\end{equation}
N‰in jatkaen (induktio) p‰‰dyt‰‰n lopulta tulokseen
\begin{equation} \label{Taylor-v‰litulos 4}
\frac{m}{(n+1)!}(t-x_0)^{n+1}\leq g(t)\leq \frac{M}{(n+1)!}(t-x_0)^{n+1},\quad t\in [x_0,x],
\end{equation}
joka $n$:n arvoilla $0,1,2$ jo saatiin v‰lituloksina 
\eqref{Taylor-v‰litulos 1},\,\eqref{Taylor-v‰litulos 2},\,\eqref{Taylor-v‰litulos 3}.

Asetetaan lopuksi $t=x$ p‰‰ttelyn lopputuloksessa \eqref{Taylor-v‰litulos 4} ja kirjoitetaan
tulos muotoon
\[
g(x)=\frac{c}{(n+1)!}\,(x-x_0)^{n+1},\quad c\in [m,M].
\]
Koska t‰ss‰ $m$ on $f^{(n+1)}$:n minimiarvo ja $M$ maksimiarvo v‰lill‰ $[x_0,x]$ ja koska 
$f^{(n+1)}$ on jatkuva ko.\ v‰lill‰, niin Lauseen \ref{ensimm‰inen v‰liarvolause} mukaan on
\[
c=f^{(n+1)}(\xi) \quad \text{jollakin}\ \xi\in [x_0,x].
\]
Taylorin lauseen v‰itt‰m‰ (muodossa $\xi\in[x_0\,,x]$) on n‰in todistettu tapauksessa $x>x_0$.
Tapauksessa $x<x_0$ on p‰‰ttely vastaava. \loppu

\vspace{0.5cm}
\underline{\vahv{Todistus 2.}} \ T‰ss‰kin tapauksessa otetaan muuttujaksi $t$ ja ajatellaan
$x \neq x_0$ kiinte‰ksi. Olkoon
\[
g(t) = f(t) - T_n(t,x_0) - H(t-x_0)^{n+1}, \quad H = \frac{f(x)-T_n(x,x_0)}{(x-x_0)^{n+1}}\,. 
\]
T‰llˆin on $g^{(k)}(x_0)=0,\ k=0 \ldots n$, ja lis‰ksi $g(x)=0$. Koska $g(x_0)=g(x)=0$,
niin Lauseen \ref{Rollen lause} mukaan on $g'(\xi_1)=0$ jollakin $\xi_1 \in (x_0,x)$ 
(ol.\ $x_0<x$). T‰llˆin koska $g'(x_0)=g'(\xi_1)=0$, niin saman lauseen mukaan on
$g''(\xi_2)=0$ jollakin $\xi_2 \in (x_0,\xi_1)$. Jatkamalla samalla tavoin p‰‰tell‰‰n, ett‰ 
$g^{(n)}(x_0)=g^{(n)}(\xi_n)=0$ jollakin $\xi_n \in (x_0,\xi_{n-1})$, jolloin Lauseen 
\ref{Rollen lause} mukaan on $g^{(n+1)}(\xi_{n+1})=0$ jollakin 
$\xi_{n+1} \in (x_0,\xi_n) \subset (x_0,x)$. Mutta $g^{(n+1)}(t) = f^{(n+1)}(t)-H(n+1)!$
--- Siis $f^{(n+1)}(\xi_{n+1})-H(n+1)!=0\ \impl$ v‰ite. \loppu