\section{Reaalilukujen ominaisuuksia}  \label{reaalilukujen ominaisuuksia}
\alku

T‰ss‰ luvussa esitell‰‰n er‰it‰ reaalilukujoukkoihin liittyvi‰ matemaattisen analyysin 
perusk‰sitteit‰. Samalla tuodaan esiin myˆs reaalilukujen yleisi‰ ominaisuuksia,
vaihtoehtoisia m‰‰ritelmi‰ ja luokittelutapoja.

\subsection*{Supremum ja infimum}

\begin{Def} \label{supremum} \index{superemum|emph} \index{pienin yl‰raja|emph} 
Luku $a \in \R$ on joukon $A \subset \R$ \kor{pienin yl‰raja} eli
\kor{supremum}, jos p‰tee
\begin{itemize}
\item[(1)] $\quad x \le a\ \ \forall x \in A$.
\item[(2)] $\quad b<a\,\ \impl\,\ \exists x \in A\ (x>b)$.
\end{itemize}
Merkit‰‰n $a = \sup A$. 
\end{Def}
\index{ylzy@yl‰raja (joukon)}%
M‰‰ritelm‰ss‰ ehto (1) merkitsee, ett‰ $a$ on joukon $A$ \kor{yl‰raja}, ja ehto (2) kertoo, ett‰
jos $b<a$, niin $b$ ei ole yl‰raja. Ehdot merkitsev‰t siis yhdess‰, ett‰ $a$ on yl‰rajoista 
pienin mahdollinen. Jotta t‰llainen pienin yl‰raja voisi olla olemassa, on joukon $A$ oltava 
ainakin
\index{ylh‰‰lt‰ rajoitettu}%
\kor{ylh‰‰lt‰ rajoitettu} (ehto (1) voimassa jollakin $a \in \R$) ja ei-tyhj‰ 
(ehto (2) voimassa jollakin $a \in \R$). Sik‰li kuin $\sup A$ on olemassa, on m‰‰ritelm‰st‰ 
varsin ilmeist‰, ett‰ se on yksik‰sitteinen. Jos $a=\sup A$ ja $a \in A$, niin sanotaan, ett‰ 
$a$ on $A$:n \kor{maksimi} (= suurin luku).

Jos M‰‰ritelm‰ss‰ \ref{supremum} vaihdetaan ep‰yht‰lˆiden suunnat, tulee m‰‰ritellyksi joukon 
\index{infimum} \index{suurin alaraja}%
$A$ \kor{suurin alaraja} eli \kor{infimum}, jota merkit‰‰n $\inf A$. Infimum voi olla olemassa
\index{alhaalta rajoitettu}%
vain, jos $A$ on ei-tyhj‰ ja \kor{alhaalta rajoitettu}, eli jos jollakin $a \in \R$ p‰tee 
$\,x \ge a\ \ \forall x \in A$. Jos $a=\inf A$ ja $a \in A$, niin $a$ on $A$:n \kor{minimi} 
(= pienin luku).
\begin{Exa} Jos $A = \{x \in \R \mid x \le 1\}$, niin M‰‰ritelm‰n \ref{supremum} mukaan 
$\ \sup A = 1$. Koska $1 \in A$, niin kyseess‰ on myˆs $A$:n maksimi. Koska $A$ ei ole alhaalta
rajoitettu, ei lukua $\inf A$ ole olemassa. 
\end{Exa}
\begin{Exa} \label{sup-esimerkki} Reaalilukujoukon $A = \{\,x \in \R \mid x^2 < 2\,\}$ ja 
rationaalilukujoukolla $B = \{\,x \in \Q \mid x^2 < 2\,\}$ on kummallakin sama pienin yl‰raja
ja suurin alaraja: $\ \sup A = \sup B = \sqrt{2}$ ja $\ \inf A = \inf B = -\sqrt{2}$. Maksimia
tai minimi‰ ei kummallakaan joukolla ole. \loppu 
\end{Exa}
Esimerkin \ref{sup-esimerkki} mukaan rajoitetun rationaalilukujoukon pienin yl‰raja tai suurin
alaraja ei v‰ltt‰m‰tt‰ ole rationaalinen. Vastaava ilmiˆ on entuudestaan tuttu lukujonoista:
Rationaalilukujonon raja-arvo ei v‰ltt‰m‰tt‰ ole rationaalinen. Lukujonoista tiedet‰‰n myˆs,
ett‰ kasvavalle ja rajoitetulle rationaalilukujonolle on aina konstruoitavissa raja-arvo 
reaalilukuna (eli ‰‰rettˆm‰n‰ desimaalilukuna, ks.\ Lauseen \ref{monotoninen ja rajoitettu jono}
todistuskonstruktio). Vastaavalla tavalla on jokaiselle ei-tyhj‰lle ja ylh‰‰lt‰ rajoitetulle
reaalilukujoukolle konstruoitavissa pienin yl‰raja reaalilukuna.
\begin{*Lause} (\vahv{Supremum--lause}) \label{supremum-lause} Jokaisella ei-tyhj‰ll‰, ylh‰‰lt‰
rajoitetulla reaalilukujoukolla on supremum. 
\end{*Lause}
\tod Tarkastellaan oletukset t‰ytt‰v‰‰ joukkoa $A \subset \R$. Koska $A$ on ei-tyhj‰, on
olemasssa $c_1 \in \R$ siten, ett‰ $x>c_1$ jollakin $x \in A$, ts.\ $c_1$ ei ole $A$:n yl‰raja.
Koska $A$ on ylh‰‰lt‰ rajoitettu, niin $A$:lla on yl‰raja $c_2 = c_1 + L \in \R$. Yleisyytt‰ 
rajoittamatta voidaan edelleen olettaa, ett‰ $c_1$ ja $c_2$ ovat rationaalilukuja, tai jopa 
kokonaislukuja. Konstruoidaan nyt kasvava rationaalilukujono $\seq{a_n}$ ja v‰henev‰ 
rationaalilukujono $\seq{b_n}$ puolituskonstruktiolla seuraavasti:
\begin{itemize}
\item[1.] Asetetaan $a_0=c_1$, $b_0=c_2$ ja $n=1$.
\item[2.] Asetetaan $c = (c_1 + c_2)/2$. Jos $c$ on $A$:n yl‰raja, niin asetetaan $c_2=c$,
          muussa tapauksessa asetetaan $c_1=c$. 
\item[3.] Asetetaan $a_n=c_1,\ b_n=c_2$.
\item[4.] Lis‰t‰‰n indeksin $n$ arvoa yhdell‰\ ($n \leftarrow n+1$) ja siirryt‰‰n kohtaan 2.
\end{itemize}
Konstruktion mukaisesti jono $\seq{a_n}$ on kasvava ja rajoitettu ja jono $\seq{b_n}$ on
v‰henev‰ ja rajoitettu, ja lis‰ksi $b_n-a_n=2^{-n}L$. Siis $\seq{a_n}$ ja $\seq{b_n}$
suppenevat kohti yhteist‰ raja arvoa: $a_n \kohti a$ ja $b_n \kohti a$ jollakin $a\in\R$.
Konstruktion perusteella jokainen $b_n$ on $A$:n yl‰raja ja mik‰‰n $a_n$ ei ole $A$:n yl‰raja,
joten ilmeinen kandidaatti $A$:n pienimm‰ksi yl‰rajaksi on yhteinen raja-arvo $a$. Ensinn‰kin
t‰m‰ on $A$:n yl‰raja, sill‰ jos $x \in A$, niin $x \le b_n\ \forall n$ (koska jokainen $b_n$ 
oli yl‰raja), jolloin seuraa $\,x \le \lim_n b_n=a$ (Propositio \ref{jonotuloksia} (V1)).
Siis p‰tee $x \in A\ \impl\ x \le a$, eli $a$ on $A$:n yl‰raja.

Viel‰ on n‰ytett‰v‰, ett‰ $a$ on yl‰rajoista pienin, joten olkoon $b<a$. T‰llˆin koska 
$a_n \kohti a$ ja $a>b$, niin jollakin $n$ on $a_n>b$. Silloin $b$ ei voi olla $A$:n yl‰raja, 
koska edes $a_n$ ei ole. Siis mik‰‰n lukua $a$ pienempi luku ei ole $A$:n yl‰raja, eli 
$a=\sup A$. \loppu

Jos $A$ on ei-tyhj‰, alhaalta rajoitettu reaalilukujoukko, niin on ilmeist‰, ett‰ 
$B = \{-x \mid x \in A\}$ on ylh‰‰lt‰ rajoitettu ja ett‰ $\inf A = - \sup B$. T‰st‰ ja 
Lauseesta \ref{supremum-lause} seuraa v‰littˆm‰sti, ett‰ jokaisella ei-tyhj‰ll‰, alhaalta 
rajoitetulla reaalilukujoukolla on infimum.

\subsection*{Aksiomaattiset reaaliluvut}
\index{reaaliluvut!d@aksiomaattisina lukuina|vahv}

Edellisess‰ luvussa esitettyj‰, desimaalilukuihin tai Cauchyn jonoihin perustuvia reaaliluvun 
m‰‰ritelmi‰ sanotaan \kor{konstruktiivisiksi}. Konstruktiivisille m‰‰ritelmille on 
tunnusomaista, ett‰ mit‰‰n 'ulkopuolista maailmaa' suhteessa rationaalilukuihin ei oleteta. 
P‰‰tet‰‰n vain kutsua tietyn tyyppisi‰ rationaalilukujen jonoja reaaliluvuiksi, ja m‰‰ritell‰‰n
n‰iden lukujen v‰liset laskuoperaatiot sek‰ samastus- ja j‰rjestysrelaatiot palauttamalla kaikki
operaatiot viime k‰dess‰ rationaalisiksi. Konstruktiivisen m‰‰rittelyn hyv‰ puoli on, ett‰ se 
muistuttaa reaalilukujen todellista, laskennallista 'm‰‰rittely‰' laskinten ja tietokoneiden 
avulla. Toisaalta kun reaaliluvuilla halutaan laskea symbolisesti, on reaaliluvut usein 
helpompaa mielt‰‰ suoraan abstrakteina lukuina kuin konkreettisempien lukujen jonoina 
(vrt.\ Esimerkki \ref{reaalinen geometrinen sarja} Luvussa \ref{reaaliluvut}). Abstrakti
ajattelu vied‰‰n pisimm‰lle reaalilukujen \kor{aksiomaattisessa} m‰‰rittelyss‰, jossa
yksinkertaisesti \pain{sovitaan}, ett‰ muitakin kuin rationaalilukuja on olemassa. Menettely on
t‰llˆin samankaltainen kuin Luvun \ref{kunta} Esimerkiss‰ \ref{muuan kunta}, jossa luvun
$\sqrt{2}\ $  'olemassaoloon' suhtauduttiin sopimuskysymyksen‰. Kuten konstruktiivisia
m‰‰ritelmi‰, myˆs aksiomaattisia l‰hestymistapoja reaalilukuihin on monia samanarvoisia.
M‰‰ritelmien yhteisen‰ l‰htˆkohtana on oletus, ett‰ reaaliluvut muodostavat j‰rjestetyn kunnan,
joka on rationaalilukujen kunnan laajennus. N‰m‰ oletukset j‰tt‰v‰t mahdollisuuden, ett‰
$\R = \Q$, joten tarvitaan viel‰ aksiooma, joka erottaa joukot toisistaan. Varsin usein
k‰ytetty menettely on tehd‰ Lauseesta \ref{supremum-lause} aksiooma, eli asettaa
\begin{itemize}
\item[(A)] (\vahv{Supremum-aksiooma}) Jokaisella ylh‰‰lt‰ rajoitetulla reaalilukujoukolla on 
           pienin yl‰raja.
\end{itemize}
Reaalilukujen konstruktiivisessa m‰‰rittelyss‰ (A) on siis tosi v‰itt‰m‰. 

Toinen, myˆs usein k‰ytetty aksiomaattinen l‰hestymistapa on tehd‰ Lauseesta 
\ref{Cauchyn kriteeri} aksiooma, eli asettaa
\begin{itemize}
\item[(B)] (\vahv{T‰ydellisyysaksiooma}) Jokainen reaalilukujen Cauchyn jono suppenee kohti 
           reaalilukua.
\end{itemize}
T‰m‰kin on siis tosi v‰itt‰m‰ reaalilukujen konstruktiivisessa m‰‰rittelyss‰, ja aksioomat (A)
ja (B) ovat myˆs kesken‰‰n vaihdannaiset: Jos oletetaan (A), niin (B) on tosi v‰itt‰m‰, ja 
p‰invastoin.

Kuten konstruktiivisessa, myˆs reaalilukujen aksiomaattisessa m‰‰rittelyss‰ l‰htˆkohtana ovat 
siis aluksi rationaaliluvut. Perustuen aksioomaan (A) tai (B), rationaalilukujen joukko 
\kor{t‰ydennet‰‰n} liitt‰m‰ll‰ joukkoon joko ylh‰‰lt‰ rajoitettujen rationaalilukujoukkojen 
pienimm‰t yl‰rajat tai rationaalisten Cauchyn jonojen raja-arvot, jotka siis oletetun aksiooman
mukaan ovat olemassa reaalilukuina. Koska t‰ydent‰minen on taka-ajatuksena myˆs
index{tzy@t‰ydennyskonstruktio}%
konstruktiivisessa m‰‰rittelyss‰, niin t‰t‰ on tapana kutsua \kor{t‰ydennyskonstruktioksi}.
Rationaaliluvut voi siis t‰ydent‰‰ reaaliluvuiksi joko konstruktiivisesti 'rakentamalla' tai
aksiomaattisesti 'olettamalla'.

\subsection*{$\R$ on ylinumeroituva}
\index{ylinumeroituva joukko|vahv}%

Jos $a,b \in \R$ ja $a<b$, niin on helposti n‰ht‰viss‰, ett‰ lukujen $a,b$ v‰liin voidaan aina
sijoittaa rationaaliluku, ts.\ lˆytyy $x \in \Q$ jolle p‰tee $a<x<b$. Samantien lukuja lˆytyy
‰‰retˆn (numeroituva) m‰‰r‰, eik‰ konstruktiossa itse asiassa edes tarvita koko joukkoa $\Q$,
vaan esim.\ ‰‰relliset desimaaliluvut (tai ‰‰relliset binaariluvut) riitt‰v‰t
(Harj.teht.\,\ref{H-I-11: rationaaliluvut v‰lill‰}). Tuloksen perusteella sanotaan, ett‰ $\Q$
\index{tihzy@tihe‰ (osajoukko)}%
(tai mainitun tyyppinen $\Q$:n osajoukko) on $\R$:ss‰ \kor{tihe‰} (engl.\ dense). T‰st‰ 
tuloksesta huolimatta on $\R$ joukkoa $\Q$ mahtavampi, sill‰ p‰tee (vrt. Luku \ref{jono})
\begin{Lause} \label{R on ylinumeroituva} $\R$ on ylinumeroituva joukko. 
\end{Lause}
\tod Olkoon \seq{x^{(n)}} jono reaalilukuja, joille p‰tee $0 < x^{(n)} < 1\ \ \forall n$. 
Kirjoitetaan jonon termit ‰‰rettˆmin‰ desimaalilukuina\,:
\begin{align*}
x^{(1)}\ &= 0.d_1^{(1)}d_2^{(1)}d_3^{(1)} \ldots \\
x^{(2)}\ &= 0.d_1^{(2)}d_2^{(2)}d_3^{(2)} \ldots \\
x^{(3)}\ &= 0.d_1^{(3)}d_2^{(3)}d_3^{(3)} \ldots \\
          &\ \vdots
\end{align*}
M‰‰ritell‰‰n sitten ‰‰retˆn desimaaliluku $y = 0.d_1d_2 \ldots\ $ valitsemalla 
\[
d_n \in \{1,\ldots 8\},\ \ d_n \neq d_n^{(n)}, \quad n = 1,2, \ldots
\] 
T‰llˆin $0<y<1$ ja $y$ ei ole ‰‰rellinen desimaaliluku, joten $y$ ei samastu mihink‰‰n muuhun,
merkkijonona v‰h‰nk‰‰n erilaiseen desimaalilukuun. Konstruktiosta seuraa t‰llˆin, ett‰ 
$y \neq x^{(n)}\ \forall n$. P‰‰tell‰‰n, ett‰ mik‰‰n lukujoukon 
$A = \{\,x \in \R \mid 0<x<1\,\}$ numerointiyritys ei kata kaikkia joukon $A$ lukuja, joten 
edes $A$ ei ole numeroituva. \loppu

Jos $a,b \in \R$ ja $a<b$, niin
\[
B = \{\,x \in \R \mid a<x<b\,\} = \{\,x = a + (b-a)t \mid t \in \R,\ 0<t<1\,\}.
\]
T‰st‰ ja Lauseen \ref{R on ylinumeroituva} todistuksesta voidaan p‰‰tell‰, ett‰ $B$ on 
ylinumeroituva, toisin sanoen: kahden eri suuren reaaliluvun v‰liin mahtuu aina ylinumeroituva
m‰‰r‰ reaalilukuja.

\subsection*{Avoin ja suljettu v‰li}

\index{vzy@v‰li}%
Joukko $A\subset\R$ on \kor{v‰li} (engl.\ interval), jos $A$:ssa on enemm‰n kuin yksi alkio ja
p‰tee $\,x,y \in A\ \ja\ x<z<y\ \impl\ z \in A$. V‰li voi olla joko \kor{‰‰rellinen}, eli
joukkona ylh‰‰lt‰ ja alhaalta rajoitettu, tai \kor{‰‰retˆn} (ylh‰‰lt‰ ja/tai alhaalta
\index{avoin v‰li} \index{suljettu v‰li}%
rajoittamaton). ƒ‰rellisen v‰lin p‰‰tyypit ovat \kor{avoin} ja \kor{suljettu} v‰li, joiden
merkinn‰t ja m‰‰ritelm‰t ovat
\begin{align*}
\text{avoin v‰li:}    \quad &(a,b)\     =\ \{\,x \in \R \mid a<x<b\,\} \\
\text{suljettu v‰li:} \quad &[\,a,b\,]\ =\ \{\,x \in \R \mid a \le x \le b\,\}
\end{align*}
T‰ss‰ $a=\inf A$ ja ja $b=\sup A$ ovat v‰lin \kor{p‰‰tepisteet} ($a,b\in\R,\ a<b$). Avoimen
v‰lin vaihtoehtoinen merkint‰tapa on $]a,b[$. V‰li voi myˆs olla muotoa $(a,b]$ tai $[a,b)$ 
(vaihtoehtoiset merkinn‰t $]a,b]$ ja $[a,b[\,$), jolloin sanotaan, ett‰ v‰li on
\index{puoliavoin v‰li}%
\kor{puoliavoin} --- m‰‰ritelm‰t ovat ilmeiset. Muita kuin v‰lin p‰‰tepisteit‰ sanotaan v‰lin
\index{siszy@sis‰piste}%
\kor{sis‰pisteiksi}. Avoimen v‰lin kaikki pisteet ovat siis sis‰pisteit‰. Suljettu v‰li on
aina ‰‰rellinen. Muun tyyppiset v‰llit voivat olla myˆs myˆs ‰‰rettˆmi‰, jolloin p‰‰tepisteen
puuttuminen merkit‰‰n symbolilla $\pm\infty$\,:
\begin{align*}
(a,\infty)\  &=\ \{\,x \in \R \mid x>a\,\}, \\ 
(-\infty,b]\ &=\ \{\,x \in \R \mid x \le b\,\}, \\
(-\infty,\infty)\ &=\ \R.
\intertext{Mainittakoon t‰ss‰ yhteydess‰ myˆs yleisesti k‰ytetyt merkinn‰t}
(0,\infty)\       &=\ \R_+ \quad \text{(positiiviset reaaliluvut, 'R plus')}\,, \\
(-\infty,0)\      &=\ \R_- \quad \text{(negatiiviset reaaliluvut, 'R miinus')}\,.
\end{align*}

\pain{Sul}j\pain{ettu}j\pain{en} v‰lien $[a_n, b_n],\ n =1,2, \ldots$ muodostamaa j\pain{onoa}
sanotaan \kor{sis‰kk‰iseksi} (engl.\ nested = 'pesitetty'), jos 
$[a_n, b_n] \supset [a_{n+1}, b_{n+1}]\ \ \forall n$. T‰llaiseen jonoon liittyen reaaliluvuilla 
on seuraava hauska ominaisuus:
\begin{itemize}
\item[(C)] Jos $\{\,[a_n, b_n],\ n = 1,2, \ldots\,\}$ on jono sis‰kk‰isi‰ suljettuja v‰lej‰ ja
           p‰tee $b_n - a_n \kohti 0$, niin on olemassa yksik‰sitteinen reaaliluku $x$ siten, 
           ett‰ $x \in [a_n, b_n]\ \ \forall n \in \N$.
\end{itemize}
Reaalilukujen konstruktiivisen m‰‰rittelyn perusteella (C) on tosi v‰itt‰m‰, sill‰ $x$ m‰‰r‰ytyy
jonojen $\seq{a_n}$ (kasvava ja rajoitettu) ja $\seq{b_n}$ (v‰henev‰ ja rajoitettu) yhteisen‰ 
raja-arvona. Reaalilukujen aksiomaattisessa m‰‰rittelyss‰ t‰m‰ tulos voidaan myˆs ottaa 
perusaksioomaksi (olettaen $a_n,b_n\in\Q$), jolloin edell‰ mainituista aksioomista (A),\,(B) 
tulee tosia v‰itt‰mi‰.

Jos $x \in \R$ ja $\delta\in\R,\ \delta > 0$, niin $x$:n 
\index{ympyz@ymp‰ristˆ ($\delta$-ymp‰ristˆ)}%
$\delta$-\kor{ymp‰ristˆ} m‰‰ritell‰‰n \pain{avoimena} v‰lin‰
\[
U_{\delta}(x)\ =\ (x-\delta,x+\delta).
\]
Termit 'p‰‰tepiste' ja 'ymp‰ristˆ' viittaavat ajatukseen, ett‰ reaaliluku on myˆs miellett‰viss‰
'pisteeksi' jossakin 'paikassa'. T‰m‰ ajatus ei ole per‰isin algebrasta vaan \kor{geometriasta},
toisesta matemaattisen ajattelun suuresta p‰‰haarasta. Geometrian perusteita k‰sitell‰‰n 
l‰hemmin Luvussa II.

\subsection*{Algebralliset ja transkendenttiset luvut}
\index{algebrallinen luku|vahv} \index{transkendenttinen luku|vahv}%

M‰‰ritelm‰ns‰ perusteella reaaliluvut jakautuvat luonnostaan rationaalisiin ja ei-rationaalisiin
\index{irrationaalinen luku}%
eli \kor{irrationaalisiin} lukuihin. Toinen, myˆs yleisesti k‰ytetty luokittelutapa on jakaa 
reaaliluvut \kor{algebrallisiin} ja ei-algebrallisiin eli \kor{transkendenttisiin} lukuihin. 
Lukua $x \in \R$ sanotaan algebralliseksi, jos se toteuttaa yht‰lˆn muotoa
\[
\sum_{k=0}^n a_k x^k\ =\ 0,
\]
miss‰ $n \in \N$ ja $a_k \in \Z,\ k = 0,1,\ldots,n$. Luku on siis algebrallinen, jos se on 
jonkin \pain{kokonaislukukertoimisen} p\pain{ol}y\pain{nomin} \pain{nollakohta}.
\begin{Exa} Juuriluvut ja niiden erikoistapauksena rationaaliluvut toteuttavat yht‰lˆn muotoa 
$p x^m - q = 0$, miss‰ $m \in \N$ ja $p,q \in \Z$, joten t‰llaiset luvut ovat algebrallisia. 
\loppu \end{Exa}
Jos algebrallisten lukujen joukkoa merkit‰‰n symbolilla $\A$, niin esimerkin perusteella on siis
\[ 
\Q\ \subset\ \A\ \subset\ \R. 
\]
Kuten $\Q$, myˆs $\A$ on osoitettavissa numeroituvaksi joukoksi, joten reaalilukujen 'enemmistˆ'
on transkendenttisia.\footnote[2]{Matematiikan lajia, joka tutkii lukujen, kuten reaalilukujen
tai luonnollisten lukujen, ominaisuuksia mm.\ erilaisten luokittelujen n‰kˆkulmasta, sanotaan 
\kor{lukuteoriaksi}. Lukuteorian tunnettuja tuloksia on esimerkiksi, ett‰ Neperin luku $e$ on 
transkendenttinen (\hist{Charles Hermite}, 1873), samoin luku $\pi$ 
(\hist{Ferdinand von Lindemann}, 1882). Molempien lukujen irrationaalisuus osoitettiin jo 
1700-luvulla. 
Sen sijaan niink‰‰n yksinkertaisia v‰itt‰mi‰ kuin
\begin{itemize}
\item[P1:] Luku $\,e + \pi\,$ ei ole rationaaliluku.
\item[P2:] Luku $\,e \pi\,$ ei ole rationaaliluku.
\end{itemize}
ei ole viel‰ t‰t‰ kirjoitettaessa (2009) pystytty osoittamaan tosiksi (saati ep‰tosiksi). 
--- Lukuteoria on  tunnettu monista helposti muotoiltavissa olevista, mutta usein vaikeasti 
ratkaistavista matemaattisista p‰hkinˆist‰‰n.}

\pagebreak
\Harj
\begin{enumerate}



\item
M‰‰rit‰ seuraavien joukkojen supremum, infimum, maksimi ja minimi, sik‰li kuin olemassa\,: 
\newline
a) \ $\{x\in\R \mid (x+1)(x-2)(x+4)>0\}\quad\ $ 
b) \ $\{x\in\R \mid \abs{x}+\abs{x+2}<5\}$ \newline
c) \ $\{x\in\R \mid \abs{x}\abs{x+2}<5\}\qquad\qquad\qquad\ \ $ 
d) \ $\{n/(n+1) \mid n\in\N\}$ \newline 
e) \ $\{(2-3n)/(5+n) \mid n\in\N\}\qquad\qquad\quad\ $
f) \ $\{n^3 2^{-n} \mid n\in\N\}$

\item
a) Millaisille ei-tyhjille joukoille $A\subset\R$ p‰tee $\,\inf A = \sup A$\,? \newline
b) N‰yt‰, ett‰ jos joukoille $A,B\subset\R$ p‰tee $\,x \in A\ \ja\ y \in B\ \impl\ x<y$, 
niin $\sup A \le \inf B$. N‰yt‰ myˆs esimerkill‰, ett‰ voi olla $\sup A = \inf B$. \newline
c) Olkoon $A\subset\R$ ylh‰‰lt‰ rajoitettu joukko ja $a=\sup A$. N‰yt‰, ett‰ jokaisella
$\eps>0$ on olemassa $x \in A$ siten, ett‰ $x > a-\eps$.

\item
Olkoon \ a) $A=\{x\in\R \mid x^3<200\}$, \ b) $A=\{x\in\R \mid x^3<-400\}$. Seuraa Lauseen
\ref{supremum-lause} todistuskonstruktiota algoritmina indeksiin $n=3$ asti valitsemalla 
$c_0$:n ja $c_1$:n alkuarvot siten, ett‰ algoritmin tuottamille lukujonoille p‰tee: \ 
a) $\seq{a_n}=a$, \ b) $\seq{b_n}=a$, miss‰ $\,a=\sup A\,$ ‰‰rettˆm‰n‰ binaarilukuna.

\item \label{H-I-11: rationaaliluvut v‰lill‰}
Olkoon $a,b\in\R$ ja $a<b$. N‰yt‰, ett‰ on olemassa ‰‰rettˆm‰n monta eri suurta ‰‰rellist‰ 
desimaalilukua $x$, joille p‰tee $a<x<b$.

\item
M‰‰rit‰ kaikki v‰lit, joilla on ominaisuus: V‰lin p‰‰tepisteet --- sik‰li kuin niit‰ on --- 
sis‰ltyv‰t joukkoon $\{-1,2\}$.

\item
Anna seuraaville joukoille yksinkertaisempi m‰‰ritelm‰ v‰lein‰, eli muodossa $(a,b)$, $[a,b]$,
$(a,b]$ tai $[a,b)$.
\begin{align*}
&\text{a)}\ \ \bigcup_{n=1}^\infty \left(\frac{1}{3n}\,,\ \frac{n}{n+1}\right) \qquad
 \text{b)}\ \ \bigcap_{n=1}^\infty \left(\frac{1}{3n}\,,\ \frac{n+1}{n}\right) \\
&\text{c)}\ \ \bigcap_{n=1}^\infty \left[\,\frac{1}{3n}\,,\ \frac{n}{n+1}\,\right] \qquad
 \text{d)}\ \ \bigcup_{n=1}^\infty \left[\,\frac{1}{3n}\,,\ \frac{n+1}{n}\,\right]
\end{align*}

\item
N‰yt‰: \ a) Jos $x$ on irrationaalinen, niin samoin on $y=(3+x)/(x-2)$. \
b) Jos $x \neq 0$ on algebrallinen luku, niin samoin on $x^{-1}$. \ c) Jos $x>0$ on
algebrallinen luku, niin samoin on $\sqrt[m]{x}\,\ \forall m\in\N,\ m \ge 2$. \
d) Jokainen rationaalikertoimisen polynomin nollakohta on algebrallinen luku.

\item (*)
Olkoon $\{\,[a_n,b_n],\ n=1,2,\ldots\,\}$ jono suljettuja v‰lej‰. N‰yt‰, ett‰ 
$A=\bigcap_{n=1}^\infty [a_n,b_n]$ on joko tyhj‰ joukko, sis‰lt‰‰ t‰sm‰lleen yhden alkion, tai
on suljettu v‰li.

\end{enumerate}