\section{Katsaus rationaalilukuihin}  \label{ratluvut}
\alku
\sectionmark{Rationaaliluvut}

\kor{Luonnollisten lukujen} joukkoa merkitsemme
\[
\N = \{1,2,3,4,\ldots\}.
\]
Yleisemmin \kor{joukko} (engl. set) koostuu \kor{alkioista} (engl. element), joita joukon \N\ 
tapauksessa ovat luvut $1$, $2$, $3$ jne. Merkinn‰t
\[
8 \in \N, \quad \infty \not\in \N
\]
luetaan 'kahdeksan kuuluu \N:‰‰n, '‰‰retˆn ei kuulu \N:‰‰n', tarkoittaen yksinkertaisesti, ett‰
\N:ss‰ on alkio nimelt‰ 'kahdeksan' mutta ei alkiota nimelt‰ '‰‰retˆn'.

Joukko $A = \{1,2,3\}$ on \N\ :n \kor{osajoukko} (engl. subset). Merkit‰‰n
\[
A \subset \N \quad \text{tai} \quad \N \supset A
\]
ja luetaan '$A$ kuuluu/sis‰ltyy \N\ :‰‰n' tai '\N\ sis‰lt‰‰ $A$:n'. Yleisesti merkint‰ 
$A \subset B$ tarkoittaa, ett‰ jokainen $A$:n alkio on myˆs $B$:n alkio, toisin sanoen p‰tee
\[
x \in A \qimpl x \in B.
\]
T‰ss‰ '$\impl$' on logiikan symboleihin kuuluva nk. \kor{implikaationuoli}: Merkint‰ $P \impl Q$
luetaan '$P$:st‰ seuraa $Q$', tai 'jos $P$, niin $Q$'. Symboli '$\subset$' (kuuluminen 
osajoukkona) m‰‰ritell‰‰n siis symbolin '$\in$' (kuuluminen alkiona) avulla. J‰lkimm‰inen 
symboli on nk.\ \kor{primitiivi}, jota ei voi en‰‰ m‰‰ritell‰ muiden symbolien avulla. Joukoista 
puhuttaessa voi siis merkintˆj‰ $x \in A$ tai $x \not\in A$ pit‰‰ kaiken loogisen ajattelun 
l‰htˆkohtana. 
\begin{Exa} Jos $A = \{2,1,1,2,1\}$ ja $B = \{1,2\}$, niin $A \subset B$, sill‰ jos $x \in A$,
niin on joko $x=1$, jolloin $x \in B$, tai $x=2$, jolloin myˆskin $x \in B$. Samalla p‰‰ttelyll‰
n‰hd‰‰n, ett‰ p‰tee myˆs $B \subset A$. \loppu \end{Exa} 
Jos joukoille $A$ ja $B$ p‰tee sek‰ $A \subset B$ ett‰ $B \subset A$, kuten esimerkiss‰, niin 
sanotaan, ett‰ $A$ ja $B$ ovat (joukkoina) \kor{samat}, ja merkit‰‰n $A=B$.\footnote[2]{Jos 
$A \subset B$, ja $A$ ei ole sama kuin $B$, sanotaan ett‰ $A$ on $B$:n \kor{aito} 
(engl.\ proper) osajoukko. Joissakin matemaattisissa teksteiss‰ symbolilla '$\subset$' on t‰m‰
rajatumpi merkitys, jolloin mahdollisuus $A=B$ varataan merkinn‰ll‰ $A \subseteq B$. T‰ss‰ 
tekstiss‰ siis p‰tee $A \subset A$.} 
Logiikan ja joukko-opin merkintˆj‰ k‰sitell‰‰n hieman laajemmin Luvussa \ref{logiikka}. 
Todettakoon t‰ss‰ yhteydess‰ viel‰ osajoukon m‰‰rittelyss‰ tavallinen merkint‰
\[ 
B\ =\ \{\,x \in A \mid E\,\}, 
\]
miss‰ $E$ on jokin \kor{ehto}, joka jokaisen alkion $x \in A$ kohdalla joko toteutuu, jolloin 
$x \in B$, tai ei toteudu, jolloin $x \not\in B$.
\begin{Exa} \kor{Parilliset} ja \kor{parittomat} luonnolliset luvut m‰‰ritell‰‰n $\N$:n osajoukkoina
\begin{align*}
A &= \{\,x \in \N \mid x=2\cdot y\,\ \text{jollakin}\ y\in\N\,\}\ =\ \{\,2,4,6,\ \ldots\,\}, \\
B &= \{\,x\in\N \mid x\not\in A\,\}\ =\ \{\,1,3,5,\ \ldots\,\} \loppu
\end{align*}
\end{Exa}
Esimerkiss‰ on jo viitattu luonnollisten lukujen joukossa (tunnetulla tavalla) m‰‰riteltyihin 
\kor{laskuoperaatioihin}, joita on kaksi:
\begin{align*}
\text{yhteenlasku:} \quad &x \in \N\ \ja\ y \in \N \quad \map \quad 
                             x + y \in \N \quad \quad \text{'$x$ plus $y$'} \\
\text{kertolasku:}  \quad &x \in \N\ \ja\ y \in \N \quad \map \quad 
                             x \cdot y\ \,\in \N \quad \quad \text{'$x$ kertaa $y$'}
\end{align*}
T‰ss‰ '$\&$' on logiikan merkint‰, luetaan 'ja' (formaalimpi merkint‰ '$\wedge$'), ja 
'$\map$' tarkoittaa \kor{liitt‰mist‰}: Lukuihin $x$ ja $y$, eli \N:n \kor{lukupariin}, liitet‰‰n
(yksik‰sitteinen) luku $x + y \in \N$, nimelt‰‰n $x$:n ja $y$:n \kor{summa}, ja 
$x \cdot y \in \N$, nimelt‰‰n $x$:n ja $y$:n \kor{tulo}. Laskuoperaatio tarkoittaa siis 
yksitt‰isten lukujen $x,y$ tapauksessa 'liitt‰miss‰‰ntˆ‰', yleisemmin 'liitt‰miss‰‰nnˆstˆ‰'. 
S‰‰nnˆt voidaan ajatella joko joistakin yleisemmist‰ periaatteista (laskus‰‰nnˆist‰) 
johdetuiksi, tai ne voidaan ymm‰rt‰‰ pelk‰st‰‰n 'luettelona', joka kattaa kaikki lukuparit. Kun
yhteen- ja kertolaskun sis‰ltˆ on yhteisesti sovittu (ja peruskoulun oppikirjoihin painettu), on
luonnollisten lukujen perustalle rakennettu \kor{algebra}\footnote[2]{Algebra eli 'kirjainlaskenta'
on numeroilla laskemisen eli \kor{aritmetiikan} abstraktimpi muoto. Algebran kehitys alkoi
arabikulttuurin piiriss‰ 1.\ vuosituhannella jKr.}, jota merkitt‰kˆˆn $(\N,+,\cdot)$.

Seuraavat hyvin tunnetut peruslait ovat voimassa luonnollisten lukujen laskuoperaatioille:
\begin{itemize}
\item[(L1)] $\quad x+y = y+x$
\item[(L2)] $\quad x \cdot y = y \cdot x$
\item[(L3)] $\quad x+(y+z) = (x+y)+z$
\item[(L4)] $\quad x \cdot (y \cdot z) = (x \cdot y) \cdot z$
\item[(L5)] $\quad x \cdot (y+z) = x \cdot y + x \cdot z$
\item[(L6)] $\quad x \cdot 1 = x \ \ \forall x \in \N$
\end{itemize}
T‰ss‰ (L1),\,(L2) ovat \kor{vaihdantalait}, (L3),\,(L4) ovat \kor{liit‰nt‰lait} ja (L5) on 
\kor{osittelulaki}. Viimeksi mainitulla on myˆs rinnakkainen muoto
\begin{itemize}
\item[(L5')] $\quad\!\! (x+y) \cdot z = x \cdot z + y \cdot z$,
\end{itemize}
joka seuraa yhdist‰m‰ll‰ (L2) ja (L5). Laissa (L6) '$\,\forall$' on logiikan symboli, joka 
luetaan 'kaikille'. T‰m‰ laki ilmaisee, ett‰ luku  $1$ on kertolaskun nk. \kor{ykkˆsalkio}. 
Kuten n‰hd‰‰n j‰ljemp‰n‰, laskulait (L1)--(L6) ovat yhteisi‰ monille algebroille. Yleisemmiss‰ tarkasteluissa
n‰m‰ lait otetaankin usein oletetuiksi peruslaeiksi eli \kor{aksioomiksi}.\footnote[2]{Luonnollisten lukujen 
tapauksessa laskulait (L1)--(L6) ovat johdettavissa luonnollisten lukujen perustana olevista
\vahv{Peanon aksioomista}. Aksioomat esitti italialainen matemaatikko \hist{Giuseppe Peano} (1858--1932) vuonna
1889. Peanon aksioomat luonnollisille luvuille ovat: (P1) $1\in\N$. \,(P2) Jokaisella $x\in\N$ on yksik‰sitteinen
\kor{seuraaja} $x'\in\N$. \,(P3) Luku $1$ ei ole mink‰‰n $x\in\N$ seuraaja. \,(P4) Jokainen $x\in\N$ on
korkeintaan yhden luvun seuraaja, ts.\ jos $x,y\in\N$ ja $x'=y'$, niin $x=y$. \,(P5) Jos $S\subset\N$ ja p‰tee
(i) $1\in\N$ ja (ii) $x' \in S$ aina kun $x \in S$, niin $S=\N$. Aksioomassa (P2) esiintyv‰ luvun seuraaja on 
tavanomaisen kielenk‰ytˆn mukaan 'seuraava luku'. Aksiooman (P3) mukaan luku $1$ on luonnollisista luvuista
'ensimm‰inen', sen sijaan 'viimeist‰' lukua ei ole, koska jokaisella luvulla on seuraaja (aksiooma (P2)) eik‰ 
mik‰‰n luku voi esiinty‰ seuraajaketjussa kahdesti (aksioomat (P3) ja (P4)). Luonnollisia lukuja on siis
‰‰rettˆm‰n monta. Aksiooma (P5) asettaa nk.\ \kor{induktioperiaatteen}, ks.\ Luku \ref{jono} j‰ljemp‰n‰. 

Luonnollisten lukujen yhteenlasku ja kertolasku m‰‰ritell‰‰n aksioomiin (P1)--(P5) perustuen asettamalla
kummallekin laskuoperaatiolle kaksi aksioomaa. N‰iden perusteella mink‰ tahansa halutun laskuoperaation tulos
on m‰‰r‰tt‰viss‰ lukujen $\,1$, $1' = 2$, $2' = 3$, jne avulla. Yhteenlaskun aksioomat: \,(Y1) $\,x+1=x'$, 
\,(Y2) $\,x+y'=(x+y)'$. Kertolaskun aksioomat: \,(K1) = (L6), \,(K2) $\,x \cdot y' = x \cdot y + x$.}

Laskulaeissa (L1)--(L6) on oletettu normaalit j‰rjestyss‰‰nnˆt laskuoperaatioiden yhdistelylle,
eli ensin lasketaan sulkeiden sis‰ll‰ olevat lausekkeet, ja kertolaskut aina ennen yhteenlaskuja
mik‰li sulkeita ei ole. Huomattakoon, ett‰ t‰ss‰ ei ole kyse mist‰‰n ylim‰‰r‰isist‰ 
olettamuksista, vaan esimerkiksi s‰‰ntˆ
\[
x + y \cdot z\ =\ x + (y \cdot z)
\]
on \pain{sulkeiden} p\pain{ois}j\pain{‰ttˆs‰‰ntˆ}, eli kyse on merkint‰sopimuksesta. Samaa operaatiota
yhdistelt‰ess‰ on  liit‰nt‰lakien (L3),\,(L4) perusteella tulos aina sama operaatioiden j‰rjestyksest‰
riippumatta, joten sulkeet voidaan j‰tt‰‰ pois (merkint‰sopimus!) ja kirjoittaa
\[
x + y + x + \ldots, \quad x \cdot y \cdot z \cdot \ldots
\]
Tavanomaisen lukujen algebran merkint‰sopimuksiin kuuluu myˆs vapaus j‰tt‰‰ kertomerkki merkitsem‰tt‰
sik‰li kuin sekaannuksen vaaraa ei ole:
\[
x \cdot y = xy, \quad x \cdot 2 = 2x, \quad  2\cdot(1+2) = 2(1+2) = 2 \cdot 3 \neq 23
\]
Per‰kk‰isi‰ tuloja laskettaessa on saman luvun $n$-kertaisesta ($n \in \N$) kertolaskusta tapana
k‰ytt‰‰ nimityst‰ \kor{potenssiin korotus} ja k‰ytt‰‰ merkint‰‰
\[
\underset{(n\ \text{kpl})}{x \cdot x \cdots x} \quad = \quad x^n \quad 
                              \quad \text{'$x$ potenssiin $n$'} \quad (n \in \N).
\]
   
\subsection*{Kokonaisluvut $\Z$}

\kor{Kokonaislukujen} joukko \Z\ on ensimm‰inen askel siin‰ 'ihmistyˆss‰', jossa 
lukuj‰rjestelm‰‰ pyrit‰‰n laajentamaan l‰htˆkohtana luonnolliset luvut. Laajennus koostuu 
kahdesta osa-askeleesta, joista ensimm‰inen on luvun \kor{nolla} ('ei mit‰‰n') ja toinen 
\kor{vastaluvun} ('montako puuttuu') k‰yttˆˆnotto. N‰iden ajatusten tuloksena syntyv‰‰ 
lukujoukkoa merkit‰‰n
\[
\Z = \{\ \ldots,-2,-1,0,1,2,\ \ldots\ \} \quad = \quad \{\ 0,\pm 1, \pm 2,\ \ldots\ \}.
\]
Lukualueen laajennus tehd‰‰n aksiomaattisesti olettamalla seuraavat lis‰aksioomat, jotka siis
ovat voimassa \Z:ssa mutteiv‰t \N:ss‰.
\begin{itemize}
\item[(L7)] $\quad \text{On olemassa \kor{luku}}\ 0,\ 
                   \text{jolle p‰tee}\ \ x+0 = x\ \ \forall\ x \in \Z.$
\item[(L8)] $\quad \text{Jokaisella}\ x \in \Z\ \text{on \kor{vastaluku}}\ -x,\ 
                   \text{jolle p‰tee}\ \ x+(-x) = 0.$
\end{itemize}
Lyhennysmerkint‰
\[
x + (-y) = x - y \quad \quad \text{'$x$ miinus $y$'}
\]
tuo \Z:aan uuden laskuoperaation, \kor{v‰hennyslaskun}, jonka tulos on nimelt‰‰n lukujen $x$ ja
$y$ \kor{erotus}.  T‰ss‰ on siis kyse yhteenlaskun ja 'merkinvaihdon' $x \map -x$ (jonka voi 
myˆs tulkita laskuoperaatioksi) yhdist‰misest‰.

Kokonaisluvuilla laskettaessa pidet‰‰n selviˆn‰, ett‰ luku $0$ samoin kuin vastaluvut $-1,\ -2, \ldots\,$
ovat yksik‰sitteisi‰. Tuttuja ovat myˆs laskus‰‰nnˆt $\,-(-x)=x$, $\,0 \cdot x=0\,$ ja $\,(-1) \cdot x = -x$.
N‰it‰ oletuksia\,/\,laskus‰‰ntˆj‰ ei tarvitse kuitenkaan sis‰llytt‰‰ kokonaislukujen aksioomiin, sill‰ ne
ovat aksioomien seurauksia:
\begin{Lause}\footnote[2]{Kun matemaattisessa tekstiss‰ halutaan nostaa esiin jokin selke‰sti 
muotoiltu, tosi v‰itt‰m‰, esim. siksi ett‰ v‰itt‰m‰‰n halutaan myˆhemmin viitata tai kun 
halutaan korostaa tuloksen uutuusarvoa, k‰ytet‰‰n nimityksi‰ \kor{Lause} eli \kor{Teoreema} 
(engl.\ Theorem), \kor{Propositio} (engl.\ Proposition), \kor{Apulause} eli \kor{Lemma} 
(engl.\ Lemma) ja \kor{Seurauslause} eli \kor{Korollaari} (engl.\ Corollary). T‰ss‰ tekstiss‰ 
k‰ytet‰‰n (hieman ep‰johdonmukaisesti) nimityksi‰ Lause, Propositio, Lemma ja Korollaari. 
Propositio on lausetta v‰h‰arvoisempi tai sis‰llˆlt‰‰n teknisempi v‰itt‰m‰ --- nimityst‰ 
k‰ytet‰‰n l‰hinn‰, kun halutaan luokitella lauseita niiden painoarvon mukaan. Lemma on yleens‰
v‰lietappi jonkin lauseen/proposition todistamisessa ja korollaari jo todistetun lauseen tai 
proposition suoraviivainen seuraamus.} \label{Z-tuloksia} Kokonaisluvuille p‰tee aksioomien
(L1)--(L8) perusteella: \vspace{1mm}\newline
(a) \ Luku $0$ on yksik‰sitteinen, samoin vastaluku $-x$ jokaisella $x\in\Z$. \newline
(b) \ $-(-x)=x\,\ \forall x\in\Z$. \newline
(c) \ $0 \cdot x = 0\,\ \forall x\in\Z$. \newline
(d) \ $(-1) \cdot x = -x\,\ \forall x\in\Z$. 
\end{Lause}
Lause \ref{Z-tuloksia} tulee todistetuksi seuraavassa luvussa osana yleisemp‰‰ lausetta,
joten tyydyt‰‰n t‰ss‰ todistamaan ainoastaan helpoin osav‰itt‰m‰ (b): Koska aksioomien
(L1) ja (L8) mukaan on
\[
-x+x = x+(-x) = 0,
\]
niin vastaluvun m‰‰ritelm‰n mukaisesti on $-(-x)=x$. \loppu
\begin{Exa} Lauseen \ref{Z-tuloksia} laskus‰‰nnˆt (b) ja (d) yhdist‰m‰ll‰ n‰hd‰‰n, ett‰
$(-1)\cdot(-1)=-(-1)=1.$ \loppu \end{Exa}

\subsection*{Lukuj‰rjestelm‰t}
Kokonaisluvut on k‰yt‰nnˆss‰ ilmaistava jossakin \kor{lukuj‰rjestelm‰ss‰}. Tavanomaisin, 
matematiikan '‰idinkieleksi' vakiintunut on \kor{kymmenj‰rjestelm‰} (engl.\ decimal system), 
jossa kirjoitetaan
\begin{align*}
1+1\ &=\ 2 \quad\ \,\text{'kaksi'}, \\
2+1\ &=\ 3 \quad\ \,\text{'kolme'}, \\
     &\ \vdots \\
8+1\ &=\ 9 \quad\ \,\text{'yhdeks‰n'}, \\
9+1\ &=\ 10 \quad \text{'kymmenen'}.
\end{align*}
T‰ss‰ merkit $0 \ldots 9$ ovat \kor{kymmenj‰rjestelm‰n numerot} (engl.\ digits, lat.\ 
digitus = sormi,varvas). Luku 'kymmenen' on luonnollisista luvuista ensimm‰inen, jolla ei ole 
ko.\ j‰rjestelm‰ss‰ omaa symbolia, vaan se merkit‰‰n yhdistelm‰n‰ 'yksi nolla'. T‰m‰ on 
j‰rjestelm‰n \kor{kantaluku}. Kymmenj‰rjestelm‰n luvut ilmaistaan t‰m‰n j‰lkeen symbolisesti 
muodossa 
\[
x\ =\ eabcd \ldots\ \in\ \Z,
\]
miss‰ $e$ on \kor{etumerkki} (engl.\ sign), $e=+$ tai $e=-$ (\,'tyhj‰' = $+$\,), ja 
$\,a,b,c,d, \ldots$ ovat kymmenj‰rjestelm‰n numeroita. Numeroiden lukum‰‰r‰st‰ riippuen tulkinta
on
\[
ea = \pm a, \quad eab = \pm (a \cdot 10 + b), \quad 
                 eabc = \pm(a \cdot 10^2 + b \cdot 10 + c), \quad \text{jne.}
\]
T‰ss‰ etumerkki on $e$:n mukainen.\footnote[2]{Lukumerkinn‰n tulkinnan mukaisesti on
$\pm 0abc .. = \pm abc ..$, ts.\ 'etunollat' eiv‰t vaikuta luvun tulkintaan.} 

Yleisemmin jos lukuj‰rjestelm‰n kantaluku on luku $k \in \N,\ k\neq 1$, niin t‰m‰n 
$k$-\kor{j‰rjestelm‰n} luvuilla $0,1, \ldots, k-1$ on oltava kullakin oma 
numeromerkki.\footnote[2]{Lukuj‰rjestelmien idea keksittiin Kaksoisvirranmaassa noin 4000 vuotta
sitten. Varhaisimmissa j‰rjestelmiss‰ kantaluku oli $60$. Numeromerkit olivat nuolenp‰‰merkkien
yhdistelmi‰.} Jos $a,b,c, \ldots$ ovat t‰llaisia merkkeja, niin luku $x = eabcd \ldots$ 
tulkitaan samoilla s‰‰nnˆill‰ kuin edell‰. On huomioitava ainoastaan, ett‰ luku '10' ei nyt ole
'kymmenen', vaan t‰ll‰ tarkoitetaan lukua $1\cdot k + 0 = k$. Kantaluvun merkki on siis aina 
'$10$', sen sijaan ‰‰nt‰mistapa (esim.\ 'kymmenen','tusina','tiu') on sovittava erikseen 
kussakin lukuj‰rjestelm‰ss‰ (ja kussakin kieless‰). Ellei mit‰‰n ole sovittu, on luettava 
'yksi nolla'. Lukuj‰rjestelmist‰ kaikkein yksinkertaisin numeromerkistˆlt‰‰n on 
\kor{binaarij‰rjestelm‰}, jossa kantalukuna on 'ykkˆsest‰ seuraava' eli $2$. Binaarij‰rjestelm‰n
numeroita eli \kor{bittej‰} ovat vain $0$ ja $1$.
\begin{Exa} Kymmenj‰rjestelm‰n luku $1253$ voidaan lukea 'yksi kaksi viisi kolme', jolloin 
ainoastaan ‰‰nnet‰‰n luvun 'nimi'. Lukutavassa 'tuhat kaksi sataa viisikymment‰ kolme' annetaan
jo luvulle tulkinta: $1253 = $ 'tuhat plus kaksi kertaa sata plus viisi kertaa kymmenen plus 
kolme'. T‰ss‰ 'sata' ja 'tuhat' ovat suomen kieless‰ sovittuja (ja kouluissa opetettuja) 
‰‰nt‰mistapoja luvuille $100=k^2$ ja $1000=k^3$, kun $k =$ 'kymmenen'. \loppu 
\end{Exa}
\begin{Exa} Lausu kymmenj‰rjestelm‰n luku 11 binaarij‰rjestelm‰ss‰. \end{Exa}
\ratk Kymmenj‰rjestelm‰ss‰ voidaan kirjoittaa $11 = 1 \cdot 2^3 + 0 \cdot 2^2 + 1 \cdot 2 + 1$. 
Binaarij‰rjestelm‰n esitysmuoto saadaan t‰st‰ kirjoittamalla merkin '$2$' tilalle '$10$'\,:
\[
11\ =\ 1 \cdot 10^3 + 0 \cdot 10^2 + 1 \cdot 10 + 1\ =\ 1011 \quad 
                                  \text{(binaarij‰rjestelm‰)}. \quad \loppu
\]
\begin{Exa} Laske $7$-j‰rjestelm‰n lukujen $145$ ja $66$ summa ja muunna tulos 
kymmenj‰rjestelm‰‰n. \end{Exa}
\ratk Kun merkit‰‰n $k=7$, niin laskulakeja (L1)--(L6) soveltaen saadaan
\begin{align*}
145+66 &= (1 \cdot k^2 + 4 \cdot k + 5) + (6 \cdot k + 6) \\
       &= 1 \cdot k^2 + (4+6) \cdot k + (5+6) \\
       &= 1 \cdot k^2 + (1 \cdot k + 3) \cdot k + (1 \cdot k + 4) \\
       &= (1+1) \cdot k^2 + (3+1) \cdot k + 4 \\
       &= 2 \cdot k^2 + 4 \cdot k + 4 \\
       &= 244.
\end{align*}
Kymmenj‰rjestelm‰ss‰ ilmaistuna lopputulos on $2 \cdot 7^2 + 4 \cdot 7 + 4 = 130$. \loppu

\pagebreak

\subsection*{Rationaaliluvut $\Q$}

Siirrytt‰ess‰ \Z:sta \kor{rationaalilukujen} joukkoon \Q\ tarvitaan en‰‰ yksi lis‰aksiooma:
\begin{itemize}
\item[(L9)] $\quad \text{Jokaisella}\ x \neq 0\ \text{on \kor{k‰‰nteisluku}}\ x^{-1}\ 
                                                 \text{siten, ett‰}\ \ x \cdot x^{-1} = 1.$
\end{itemize}
Lyhennysmerkint‰
\[
x \cdot y^{-1} = x / y = \frac{x}{y} \quad  \quad \text{'$x$ per $y$'}
\]
m‰‰rittelee nelj‰nnen laskuoperaation, \kor{jakolaskun}, jonka tulos on nimelt‰‰n lukujen $x$ ja
$y$ \kor{osam‰‰r‰}. Jakolaskussa on siis kyse 'k‰‰nt‰misoperaation' $y \map y^{-1}$ ja 
kertolaskun $x,y^{-1} \map x \cdot y^{-1}$ yhdist‰misest‰. Sanotaan, ett‰ luku $x$ on t‰ss‰
operaatiossa \kor{osoittaja} ja luku $y$ on \kor{nimitt‰j‰} (engl.\ numerator, denominator). 
Jakolaskun m‰‰ritelm‰n ja aksioomien (L2),\,(L6) perusteella on
\[
x^{-1} = x^{-1} \cdot 1 = 1 \cdot x^{-1} = 1 / x.
\]
Kun lukujoukkoa \Z\ laajennetaan siten, ett‰ laajennetussa joukossa \Q\ p‰tev‰t aksioomat 
(L1)-(L9), on tuloksena uusi algebra, jota merkit‰‰n $(\Q,+,\cdot)$. Aksiooman (L9) ja jakolaskun
m‰‰ritelm‰n mukaisesti \Q:n alkioita ovat ainakin luvut muotoa $x = p/q$, miss‰ $p \in \Z$ ja $q \in \N$.
Osoittautuu (ks.\ Esimerkki\,\ref{kaksi Q-lakia} alla ja Harj.teht.\,\ref{H-I-1: Q-lakeja}), ett‰
l‰hdett‰ess‰ mainittua muotoa olevista luvuista ovat laskuoperaatioiden $\,x \map -x$, $\,x \map x^{-1}$,
$\,x,y \map x+y\,$ ja $\,x,y \map x \cdot y\,$ aina samaa muotoa, eli muun tyyppisi‰ lukuja ei \Q:ssa ole.
Rationaalilukujen joukko \Q\ voidaan siten m‰‰ritell‰
\[
\Q = \{\ x = p/q\ \vert\ p \in \Z\ \ja\ q \in \N\ \}.
\]

Aksioomista (L1)-(L9) voidaan johtaa rationaalilukujen kaikki normaalit laskus‰‰nnˆt. Seuraavassa
kaksi esimerkki‰ (ks.\ myˆs Harj.teht.\,\ref{H-I-1: Q-lakeja}).
\begin{Exa} \label{kaksi Q-lakia}
Vedoten aksioomiin (L1)--(L9) ja Lauseeseen \ref{Z-tuloksia} perustele rationaalilukujen
laskus‰‰nnˆt
\[
\text{a)}\,\ \frac{0}{q}=0\,\ (q\in\N) \qquad 
\text{b)}\,\ \frac{1}{q_1}\cdot\frac{1}{q_2} = \frac{1}{q_1q_2}\,\ (q_1,q_2\in\N)
\]
\end{Exa}
\ratk a) L‰htien rationaaliluvun m‰‰ritelm‰st‰ ja vedoten Lauseen \ref{Z-tuloksia}
v‰itt‰m‰‰n (c) sek‰ aksioomiin (L4), (L9) ja (L6) p‰‰tell‰‰n:
\begin{align*}
0/q = 0 \cdot q^{-1} &= (0 \cdot q)\cdot q^{-1} \\
                     &= 0\cdot(q \cdot q^{-1}) \\
                     &= 0 \cdot 1 \\
                     &= 0.
\end{align*}
b) V‰itet‰‰n, ett‰ $q_1^{-1}q_2^{-1}=(q_1q_2)^{-1}$, ts.\ ett‰ $y=q_1^{-1}q_2^{-1}$ on luvun
$x=q_1q_2$ k‰‰nteisluku. Tarkistus:
\begin{align*}
x \cdot y = (q_1q_2)\cdot(q_1^{-1}q_2^{-1}) &= (q_1q_2)\cdot(q_2^{-1}q_1^{-1}) \\
                                            &= q_1(q_2q_2^{-1})q_1^{-1} \\
                                            &= q_1 \cdot 1 \cdot q_1^{-1} \\
                                            &= q_1q_1^{-1} = 1. 
\end{align*}
T‰ss‰ vedottiin aksioomiin (L2), (L4), (L9) ja (L6). \loppu

Kun k‰‰nteisluvun potenssiin korotuksessa sovitaan merkinn‰st‰
\[
(x^{-1})^n = \quad x^{-n}, \quad n \in \N,
\]
voidaan $x^{-1}$ lukea myˆs '$x$ potenssiin miinus $1$'. Aksioomat (L2),\,(L4),\,(L6) ja (L9)
huomioiden seuraa myˆs 
\[
x \neq 0\ \ja\ m,n \in \Z\ \ja\ m,n \neq 0 
                         \qimpl x^m \cdot x^n = \begin{cases}
                                                \,x^{m+n}, \quad \text{kun}\,\ m+n \neq 0 \\
                                                \,1, \quad\quad\,\ \ \text{kun}\,\ m+n = 0
                                                \end{cases}
\]
T‰m‰n s‰‰nnˆn yksinkertaistamiseksi on luontevaa \pain{m‰‰ritell‰}:
\[
\boxed{\kehys\quad x^0 = 1, \quad \text{kun}\ x \neq 0\ \ (x\in\Q) \quad }
\]
T‰llˆin saadaan yleiset laskus‰‰nnˆt
\[
\boxed{\kehys \quad x^mx^n=x^{m+n}, \quad x^ny^n=(xy)^n, \quad (x^m)^n=x^{mn}, 
                                                         \quad x,y \neq 0,\ m,n\in\Z \quad} 
\]
Myˆs $0^n = 0 \ \ \forall\ n \in \N$. Sen sijaan m‰‰rittelem‰tt‰ j‰‰v‰t $0^0$ ja 
$0^{-n},\ n \in \N$, syyst‰ ett‰ $0$:lla ei ole k‰‰nteislukua. 

\subsection*{$\Q$:n j‰rjestysrelaatio}

Rationaaliluvut voidaan tunnetulla tavalla myˆs \kor{j‰rjest‰‰}, eli voidaan m‰‰ritell‰
\kor{j‰rjestysrelaatio}
\[
<\ : \quad \text{'pienempi kuin'}.
\]
T‰llˆin syntyv‰‰ algebraa voidaan merkit‰ $(\Q,+,\cdot,<)$. J‰rjestysrelaatioon liitet‰‰n seuraavat
yleiset aksioomat (eli oletetut peruslait):

\pagebreak

\begin{itemize}
\item[(J1)] $\quad \text{Vaihtoehdoista}\ \{x<y,\ x=y,\ x>y\}\ 
                                          \text{on voimassa t‰sm‰lleen yksi}.$
\item[(J2)] $\quad x<y\ \ja\ y<z \,\ \impl\,\ x<z$
\item[(J3)] $\quad x<y \,\ \impl\,\ x+z < y+z \ \ \forall z$
\item[(J4)] $\quad x > 0 \ \ja\ y > 0 \,\ \impl\,\ x \cdot y\, > 0$
\end{itemize}
T‰ss‰ merkint‰ $x>y$ ('$x$ suurempi kuin $y$') on merkinn‰n $y<x$ vaihtoehtoinen muoto. K‰yt‰nnˆss‰ 
vertailusta selvit‰‰n nopeimmin k‰ytt‰m‰ll‰ laskulakeja (L7),\,(L8) ja (L1), sill‰ n‰ist‰ ja 
aksioomasta (J3) on p‰‰telt‰viss‰, ett‰ p‰tee
\[ 
\begin{cases} \begin{aligned}
x<y &\qekv x-y < 0 \\ x=y &\qekv x-y = 0 \\ x>y &\qekv x-y > 0
\end{aligned} \end{cases}
\] 
T‰ss‰ '$\ekv$' on logiikan symboleihin kuuluva \kor{ekvivalenssinuoli}, joka voidaan t‰ss‰ 
yhteydess‰ lukea
\[
\text{P} \quad \ekv \quad \text{Q}\ : \quad \text{'P t‰sm‰lleen kun Q'}.
\]
Ym.\ kriteerill‰ voidaan siis vertailukysymys $\,x$ ? $y\,$ selvitt‰‰ tutkimalla, onko luku 
$x-y$ \kor{positiivinen} ($>0$), \kor{negatiivinen} ($<0$), vai $\,=0$. Perusmuotoisesta
rationaaliluvusta $\,x = p/q,\ (p\in\Z,\ q\in \N)$ puolestaan sovitaan, ett‰ vaihtoehdot
$x>0$ ja $x=0$ vastaavat vaihtoehtoja $p\in\N$ ja $p=0$, muulloin on $x<0$. T‰m‰ sopimus on
mahdollinen, koska Esimerkin\,\ref{kaksi Q-lakia} laskus‰‰nnˆn (a) mukaan luvut $0/q$ samastuvat
lukuun $0$\,:
\[
0\ =\ \dfrac{0}{1}\ =\ \dfrac{0}{2}\ =\ \ldots
\]
Toisaalta muita luvun $0$ esiintymismuotoja ei $\Q$:ssa ole, sill‰ jos $x=p/q=0$, niin seuraa
$\,(p/q) \cdot q = p = 0 \cdot q = 0$ (aksioomat (L4),\,(L2),\,(L9),\,(L6) ja Lauseen \ref{Z-tuloksia}
v‰itt‰m‰ (c)). Aksiooma (J1) on n‰in ollen voimassa. Myˆs aksioomien (J2)--(J4) voimassaolo on
helposti p‰‰telt‰viss‰ (Harj.teht.\,\ref{H-I-1: Q-j‰rjestys}).

J‰rjestys ja samastus ovat esimerkkej‰ (joukko--opillisista) \kor{relaatioista}, joissa on kyse joukon
kahden alkion v‰lisest‰ 'suhteesta'. J‰rjestykseen\,/\,samastukseen liittyvi‰ relaatiosymboleja ovat 
mainittujen lis‰ksi myˆs '$\neq$', '$\le$' ja '$\ge$', jotka m‰‰ritell‰‰n
\begin{align*}
x \neq y \quad &\ekv \quad \text{ei p‰de}\ \ x=y \\
x \le y  \quad &\ekv \quad x < y\,\ \text{tai}\,\ x = y \\
x \ge y  \quad &\ekv \quad x > y\,\ \text{tai}\,\ x = y
\end{align*}
Merkint‰ $P \ekv Q$ voidaan t‰ss‰ lukea '$P$ tarkoittaa samaa kuin $Q$'.

\subsection*{Summa- ja tulomerkinn‰t}

Laskettaessa per‰kk‰in yhteen tai kerrottaessa useita erilaisia lukuja on luvut k‰tev‰‰ 
numeroida eli \kor{indeksoida}, jolloin voidaan k‰ytt‰‰ lyhennysmerkintˆj‰. N‰m‰ ovat 
\begin{align*}
&\text{\kor{Summamerkint‰:}} \qquad\, x_1 + x_2 + \ \ldots\  + x_n\ =\ \sum_{i=1}^n x_i \\
&\text{\kor{Tulomerkint‰:}} \qquad\qquad\quad x_1 \cdot x_2 \cdot\ \ldots\ \cdot x_n\ 
                                                                    =\ \prod_{i=1}^n x_i
\end{align*}
Summamerkinn‰ss‰ symboli $i$ on nimelt‰‰n \kor{summausindeksi}. T‰m‰ saa yleens‰ (ei aina)
kokonaislukuarvoja, jolloin symboli valitaan tavallisimmin joukosta $\{i,j,k,l,m,n\}$.
Koska kyse on vain lyhennysmerkinn‰st‰, ei symbolin valinta luonnollisesti vaikuta itse 
laskutoimitukseen:
\[
\sum_{i=1}^n a_i = \sum_{j=1}^n a_j = \sum_{k=1}^n a_k = \ldots
\]
Per‰kk‰isiss‰ tuloissa sanotaan kerrottavia lukuja tulon \kor{tekijˆiksi} (engl.\ factor).
Kokonaislukujen per‰kk‰isiin tuloihin liittyy termi $n$-\kor{kertoma} (engl.\ $n$-factorial),
joka merkit‰‰n $\,n!\,$ ja m‰‰ritell‰‰n
\[
\quad 0! = 1, \quad 1! = 1, \quad n!\,=\,1 \cdot 2 \ \ldots\ \cdot n\ 
                                      =\ \prod_{k=1}^n k, \quad n = 2,3,\ \ldots
\]

%\subsection*{Reaaliluvut $\R$}

%Rationaalilukujen joukko \Q\ on edelleen laajennettavissa \kor{reaalilukujen} joukoksi \R, 
%jolloin koko laajennusketju on
%\[
%\N \quad \ext \quad \Z \quad \ext \quad \Q \quad \ext \quad \R.
%\]
%Viimeinen laajennusvaihe on kuitenkin k‰sitteellisesti huomattavasti vaikeampi kuin muut. Luvun
%\Roman{chapter} er‰‰n‰ p‰‰tavoitteena --- ja punaisena lankana jatkossa --- on juuri t‰m‰n 
%laajennusvaiheen toteuttaminen.

\Harj
\begin{enumerate}

\item
N‰yt‰, ett‰ seuraaville joukoille p‰tee $A=B$, eli $A$ ja $B$ ovat joukkoina samat:
\begin{align*}
&\text{a)}\ \ A=\{3n+2 \mid n\in\Z\}, \quad B=\{3n-7 \mid n\in\Z\} \\
&\text{b)}\ \ A=\{7n+3 \mid n\in\Z\}, \quad B=\{7n-32 \mid n\in\Z\}
\end{align*}

\item
Vedoten aksioomiin (L1)--(L8) ja Lauseen \ref{Z-tuloksia} v‰itt‰miin perustele kokonaislukujen
laskus‰‰nnˆt \ a) $-x+(-y)=-(x+y)$, \ b) $(-x) \cdot y = - x\cdot y$, \
c) $(-x) \cdot (-y) = x \cdot y$.

\item 
Muodosta kantalukuja $k=2$, $k=3$ ja $k=4$ vastaavien lukuj‰rjestelmien kertotaulut.

\item 
Tusinaj‰rjestelm‰ss‰ on kymmenj‰rjestelm‰n merkkien lis‰ksi k‰ytˆss‰ numeromerkit (vasemmalla 
kymmenj‰rjestelm‰n merkint‰)
\begin{align*}
&10=\diamondsuit \quad \text{'ruutu'} \\
&11=\heartsuit \quad \text{'hertta'} \\
&12=10 \quad \text{'tusina' (kantaluku)}
\end{align*}
Muunna kymmenj‰rjestelm‰n luku 155 tusinaj‰rjestelm‰‰n ja tusinaj‰rjestelm‰n luku 
$9\diamondsuit 07\heartsuit$ kymmenj‰rjestelm‰‰n.

\item 
Suorita kymmenj‰rjestelm‰‰n muuntamatta seuraavat tusinaj‰rjestelm‰n (ks. edellinen teht‰v‰) 
laskuoperaatiot:
\[
\text{a)}\ \ \heartsuit\heartsuit\diamondsuit + \diamondsuit\diamondsuit\heartsuit \qquad 
\text{b)}\ \  247-19\diamondsuit \qquad 
\text{c)}\ \ 23 \cdot 34
\]

\item
Rusinaj‰rjestelm‰ss‰ kymmenj‰rjestelm‰n luku $7$ ‰‰nnet‰‰n 'rusina', luvut $1 \ldots 6$ merkit‰‰n ja
‰‰nnet‰‰n samoin kuin kymmenj‰rjestelm‰ss‰, ja luvut $100$ ja $1000$ ‰‰nnet‰‰n 'pulla' ja 'kakku'.
Miten merkit‰‰n ja lausutaan kymmenj‰rjestelm‰n luku $2331$ rusinaj‰rjestelm‰ss‰?



\item  \label{H-I-1: Q-lakeja}
Seuraavissa rationaalilukujen laskus‰‰nnˆiss‰ on tulos esitetty rationaaliluvun perusmuodossa
olettaen, ett‰ $p,p_1,p_2\in\Z$ ja $q,q_1,q_2\in\N$. Perustele s‰‰nnˆt vedoten aksioomiin (L1)--(L9),
Lauseeseen \ref{Z-tuloksia} ja Esimerkin \ref{kaksi Q-lakia} laskus‰‰ntˆihin.
\begin{align*}
&\text{a) \,Supistus\,(lavennus):} \quad (p \cdot m)/(q \cdot m) = p/q, \quad m\in\Z,\ m\neq 0 \\
&\text{b)   Vastaluku:} \quad -(p/q) = (-p)/q \\
&\text{c) \,K‰‰nteisluku:} \quad (p/q)^{-1} = \begin{cases}
                                              \,q/p,       &\text{jos}\ p\in\N \\
                                              \,(-q)/(-p), &\text{jos}\ p\not\in\N,\ p \neq 0
                                              \end{cases} \\
&\text{d)   Yhteenlasku:} \quad p_1/q_1+p_2/q_2 = (p_1q_2+p_2q_1)/(q_1q_2) \\
&\text{e) \,Kertolasku:} \quad (p_1/q_1)(p_2/q_2) = (p_1p_2)/(q_1q_2)
\end{align*}

\item \label{H-I-1: Q-j‰rjestys}
Vedoten teht‰v‰n \ref{H-I-1: Q-lakeja} laskus‰‰ntˆihin ja rationaalilukujen j‰rjestysrelaation
m‰‰ritelm‰‰n n‰yt‰, ett‰ j‰rjestysrelaatiolle ovat voimassa aksioomat (J2), (J3) ja (J4). 

\item
Ratkaise $\Q$:ssa seuraavat yht‰lˆt\,/\,ep‰yht‰lˆt mahdollisimman yksinkertaiseen muotoon. 
Perustele laskun vaiheet aksioomilla (L1)--(L9), (J1)--(J4)\,! \vspace{1mm}\newline
a) \ $2x+7=9x-4 \qquad\quad\,\ $
b) \ $\tfrac{x}{5}+\tfrac{2}{3}<\tfrac{x}{3}+\tfrac{1}{2}$ \newline
c) \ $(x+1)/(x-2)=4 \qquad$
d) \ $(2x-1)/(3x+2)>3$

\item
a) N‰yt‰, ett‰ seuraavat p‰‰ttelys‰‰nnˆt ovat p‰tevi‰ sek‰ kokonaisluvuille ($x_k\in\Z$) ett‰
rationaaliluvuille ($x_k\in\Q$). Voit vedota sek‰ aksioomiin ett‰ niist‰ johdettuihin laskus‰‰ntˆihin
(Lause \ref{Z-tuloksia}, Teht‰v‰ \ref{H-I-1: Q-lakeja}).
\begin{align*}
&\quad\ \ \prod_{k=1}^n x_k = 0 \qekv x_k=0\,\ \text{jollakin}\,\ k\in\{1,\ldots,n\} \\
&\quad\ \ \prod_{k=1}^n x_k < 0 \qekv \text{pariton m‰‰r‰ lukuja $x_k$ on negatiivisia, muut}\ >0
\end{align*}
Soveltaen a-kohdan p‰‰telmi‰ ratkaise $\Q$:ssa:
\vspace{1mm}
\begin{align*}
&\text{b)}\,\ 2x^2-3x-2 \ge 0 \qquad\,
 \text{c)}\,\ 63x^2-32x \le 63 \qquad
 \text{d)}\,\ 9x^3 \ge 169x \\[1mm]
&\text{e)}\,\ \frac{x+1}{x-1}\,\ge\,\frac{x}{x+1} \qquad\quad
 \text{f)}\,\ \frac{5}{6x-7}\,\le\,x \qquad\qquad
 \text{g)}\,\ 6x+\frac{2x+12}{x^2+x}\,\ge\,13
\end{align*}

\item
Sievenn‰ (ol.\ $n\in\N$)
\[
\text{a)}\ \ \sum_{k=1}^n n \qquad
\text{b)}\ \ \sum_{i=1}^{n^2} \frac{2}{n} - \sum_{j=1}^n 1 - \sum_{k=1}^n 1 \qquad
\text{c)}\ \ \prod_{k=1}^n \left(1+\frac{1}{k}\right)
\]

\item 
Kaksoissumma $\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^m a_{ij}\ (n,m\in\N,\ a_{ij}\in\Q)$ m‰‰ritell‰‰n
\[
\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^m a_{ij} = \sum_{i=1}^n\Bigl(\sum_{j=1}^m a_{ij}\Bigr) 
                                = \sum_{j=1}^m\Bigl(\sum_{i=1}^n a_{ij}\Bigr)
                                = \sum_{j=1}^m\sum_{i=1}^n a_{ij}\,.
\]
a) N‰yt‰, ett‰ t‰ss‰ sulkeiden poisto ja j‰rjestyksen vaihto ovat todella mahdollisia, ts.\ 
ett‰ kaksi keskimm‰ist‰ lauseketta ovat samat. \vspace{1mm}\newline
b)\,\ Sievenn‰: $\D \ \sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^n (a_i + a_j). \quad\ $
c)\,\ N‰yt‰: $\D \ \Bigl(\,\sum_{i=1}^n a_i \Bigr)^2 = \sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^n a_i a_j\,$.

\item (*)  \label{H-I-1: teleskooppisumma}
Summaa $\sum_{k=0}^n a_k$ sanotaan \kor{teleskooppisummaksi}, jos $a_k=b_{k+1}-b_k\ \forall k$, 
miss‰ luvut $b_k,\ k=0 \ldots n+1$,
ovat tunnettuja. \newline
a) M‰‰rit‰ teleskooppisumman arvo lukujen $b_k$ avulla.\newline
b) Mist‰ nimitys teleskooppisumma?\newline
c) Laske teleskooppi-idealla summat
\[
\sum_{k=0}^n (2k+1) \quad \text{ja} \quad \sum_{k=1}^n\frac{1}{k(k+1)}\,, \quad n\in\N.
\]
d) N‰yt‰ teleskooppisummien avulla:\, $\sum_{k=1}^n k^2 = \tfrac{1}{6}n(2n^2+3n+1),\,\ n\in\N$. 

\end{enumerate}