\section{Kunta} \label{kunta}
\alku

Rationaaliluvut laskuoperaatioineen ovat esimerkki (toistaiseksi ainoa) algebrallisesta
rakennelmasta nimelt‰ \kor{kunta} (engl.\ field, ruots.\ kropp, saks.\ Kˆrper). Jos \K\ on jokin
lukujoukko (voisi olla yleisempikin joukko), niin sanotaan, ett‰ $(\K,+,\cdot )$ on kunta, jos
ensinn‰kin
\index{laskuoperaatiot!ab@kunnan}% 
\begin{itemize}
\item Laskuoperaatiot $\,x,y \map x+y$ ja $\,x,y \map x \cdot y$ on m‰‰ritelty yksik‰sitteisesti
$\forall x,y \in \K$ ja p‰tee $x+y \in \K$ ja $x \cdot y \in \K$,
\end{itemize}
ja lis‰ksi seuraavat \vahv{kunta-aksioomat} ovat voimassa:
\index{kunta-aksioomat}%
\begin{itemize}
\item Vaihdanta-, liit‰nt‰- ja osittelulait
   \begin{itemize}
   \item[(K1)] $\quad x+y = y+x$
   \item[(K2)] $\quad x \cdot y = y \cdot x$
   \item[(K3)] $\quad x+(y+z) = (x+y)+z$
   \item[(K4)] $\quad x \cdot (y \cdot z) = (x \cdot y) \cdot z$
   \item[(K5)] $\quad x \cdot (y+z) = x \cdot y + x \cdot z$
   \end{itemize}
\item Nolla--alkion ja vasta--alkion olemassaolo
   \begin{itemize}
   \index{nolla-alkio (kunnan)}%
   \item[(K6)] $\quad \text{On olemassa \kor{nolla--alkio}}\ 0 \in \K,\ 
                          \text{jolle p‰tee}\ \ x+0 = x\ \ \forall\ x \in \K.$
   \index{vasta-alkio (kunnan)}%   
   \item[(K7)] $\quad \text{Jokaisella}\ x \in \K\ \text{on \kor{vasta--alkio}}\ -x \in \K,\ 
                          \text{jolle p‰tee}\ \ x+(-x) = 0.$
   \end{itemize}
\item Ykkˆsalkion ja k‰‰nteisalkion olemassaolo
   \begin{itemize}
   \index{ykkˆsalkio (kunnan)}%
   \item[(K8)] $\quad \text{On olemassa \kor{ykkˆsalkio}}\ 1 \in \K,\ \ 
                          \text{jolle p‰tee}\ \ x \cdot 1 = x \ \ \forall x \in \K$.
   \index{kzyzy@k‰‰nteisalkio (kunnan)}%
   \item[(K9)] $\quad \text{Jokaisella}\ x \in \K,\ x \neq 0\ 
                          \text{on \kor{k‰‰nteisalkio}}\ x^{-1} \in \K,\
                          \text{jolle p‰tee}$\newline
               \phantom{ai} $x \cdot x^{-1} = 1.$
   \end{itemize}
\item Erotteluaksiooma
   \begin{itemize}
   \item[(K10)] $\quad 0 \neq 1$
   \end{itemize}
\end{itemize}
Aksioomista erillinen alkuoletus katsotaan yleens‰ $\K$:n laskuoperaatioiden m‰‰ritelm‰‰n
sis‰ltyv‰ksi. Erillisen‰ t‰m‰ oletus on huomioitava l‰hinn‰ silloin, kun laskuoperaatiot on
alunperin m‰‰ritelty jossakin suuremmassa joukossa $\A\supset\K$, tai kun tarkasteltavaa joukkoa
$\K$ halutaan laajentaa. T‰llˆin on varmistettava, ett‰ laskuoperaatioiden tulos pysyy joukossa
$\K$, jota tarkastellaan, ks.\ esimerkit j‰ljemp‰n‰.
Peruslaskuoperaatioiden $(+,\cdot)$ lis‰ksi kunnassa voidaan aina m‰‰ritell‰
yhdistetyt laskuoperaatiot $x,y \map x-y = x+(-y)$ (v‰hennyslasku) ja
$x,y \map x/y = x \cdot y^{-1}$ (jakolasku, $y \neq 0$), jolloin on $-x=0-x$ ja $x^{-1}=1/x$.
Koska aksiooma (K10) tarkoittaa 'ei p‰de $0=1$', niin kunnassa tarvitaan yleisesti vain
samastusrelaatio (\K:n alkioiden erotteluperiaate), ei
j‰rjestysrelaatiota.
\index{samastus '$=$'!c@kunnan|av}%
\footnote[2]{Samastusrelaatiolta '$=$' edellytet‰‰n aina aksioomat \
(S1) $x=x\ \forall x$, \ (S2) $x=y \ \impl\ y=x$ ja (S3) $x=y \,\ja\, y=z \ \impl\ x=z$. Kunnan
samastusrelaatiolta vaaditaan lis‰ksi yhteensopivuus laskuoperaatioiden kanssa siten, ett‰
laskuoperaation tulos on aina yksik‰sitteinen. Vaihdantalakien (K1)--(K2) ja aksiooman (S3)
perusteella t‰m‰ vaatimus toteutuu olettamalla:\newline
(SK1) $x=y \ \impl\ x+z=y+z\ \forall z\,$ ja
(SK2) $x=y \ \impl\ x \cdot z = y \cdot z\ \forall z$.}
\begin{Exa} \label{yksinkertaisin kunta}
Yksinkertaisin mahdollinen kunta saadaan, kun valitaan $\K = \{0,1\}$ (miss‰ $0\neq 1$) ja 
sovitaan laskus‰‰nnˆst‰ $1+1 = 0$ (!). T‰llˆin $-1 = 1$ ja muut laskus‰‰nnˆt ovat p‰‰telt‰viss‰
aksioomista (K1),\,(K2), (K5),\,(K6) ja (K8):
\begin{align*}
0+0 &= 0, \quad 0+1 = 1+0 = 1, \quad 1\,\cdot\,1 = 1, \quad 0\,\cdot\,1 = 1\,\cdot\,0 = 0, \\
0\,\cdot\,0 &= 0\,\cdot\,(1+1) = 0\,\cdot\,1 + 0\,\cdot\,1 = 0.
\end{align*}
N‰ill‰ s‰‰nnˆill‰ aksioomat (K1)-(K9) ovat kaikki voimassa (samoin oletus (K0)), joten kyseess‰
on kunta. 
\loppu
\end{Exa}
\begin{Lause} \label{kuntatuloksia} Jokaisessa kunnassa $(\K,+,\cdot)$ p‰tee
\begin{itemize}
\item[(a)] $\quad \text{Nolla--alkio, vasta--alkio, ykkˆsalkio ja k‰‰nteisalkio ovat
yksik‰sitteisi‰.}$
\item[(b)] $\quad -(-x) = x \quad \forall x \in \K, \quad\quad 
                  (x^{-1})^{-1} = x \quad \forall x \in \K,\ x \neq 0.$
\item[(c)] $\quad 0 \cdot x = 0 \quad \forall x \in \K$.
\item[(d)] $\quad -x = (-1) \cdot x \quad \forall x \in \K$.
\end{itemize}
\end{Lause}

\tod (a) Oletetaan, ett‰ $0 \in \K$ ja $\theta \in \K$ ovat kaksi nolla--alkiota. T‰llˆin
aksiooman (K6) mukaan on
\[
x = x + 0 \quad \forall x \in \K, \quad \quad y + \theta = y \quad \forall y \in \K.
\]
Kun valitaan $x = \theta$ ja $y = 0$ ja k‰ytet‰‰n aksioomaa (K1), seuraa
\[
\theta = \theta + 0 = 0 + \theta = 0,
\]
eli $\theta = 0$. Siis nolla--alkio on yksik‰sitteinen. Vasta--alkion yksik‰sitteisyyden 
toteamiseksi oletetaan, ett‰ $a\in\K$ ja $b\in\K$ ovat saman alkion $x \in \K$ 
vasta--alkioita. T‰llˆin aksioomien (K6),\,(K3) ja (K1) perusteella on
\[
a=a+0=a+(x+b)=(a+x)+b=(x+a)+b=0+b=b+0=b,
\]
eli $a=b$. Siis vasta--alkiokin on yksik‰sitteinen. Muut v‰itetyt yksik‰sitteisyydet 
seuraavat samanlaisella p‰‰ttelyll‰.

(b) V‰itt‰m‰n ensimm‰inen osa todistettiin edellisess‰ luvussa (Lause \ref{Z-tuloksia}(b)).
Toisen osan todistamiseksi sovelletaan aksioomia (K2) ja (K9):
\[
x^{-1} \cdot x = x \cdot x^{-1} = 1\ \ \impl\ \ (x^{-1})^{-1}=x.
\]

(c) Kun merkit‰‰n $0 \cdot x = y\in\K$, niin aksioomien (K6),\,(K2) ja (K5) perusteella
\begin{equation}
y = 0 \cdot x = (0 + 0) \cdot x = 0 \cdot x + 0 \cdot x = y+y.  \tag{$\star$}
\end{equation}
K‰ytt‰en t‰t‰ tulosta ja kunta--aksioomia p‰‰tell‰‰n:
\begin{align}
0 &= y+(-y)      \tag{K7} \\
  &= (y+y)+(-y)  \tag{$\star$} \\
  &= y+[y+(-y)]  \tag{K3} \\
  &= y+0         \tag{K7} \\
  &= y.          \tag{K6}
\end{align}

(d) Tuloksen (c) ja kunta--aksioomien perusteella
\begin{align}
x + (-1) \cdot x &= x \cdot 1 + x \cdot (-1)  \tag*{(K8),\,(K2)} \\
                 &= x \cdot [1 + (-1)]        \tag{K5} \\
                 &= x \cdot 0                 \tag{K7} \\
                 &= 0. \loppu                 \tag*{(K2),\,(c)}
\end{align}

Yleisess‰ kunnassa voidaan potenssiin korotus m‰‰ritell‰ samalla tavoin kuin rationaalilukujen 
kunnassa, vrt.\ edellinen luku.
\begin{Exa} Johda binomikaavat lausekkeille $\ (x+y)^2\ $ ja $\ (x+y)^3\ $ sellaisessa kunnassa
$(\K,+,\cdot)$, jossa p‰tee $1+1 = \spadesuit$, $\spadesuit+1 = \clubsuit$. \end{Exa}
\ratk Potenssiin korotuksen m‰‰ritelm‰n ja kunta-aksioomien perusteella
\begin{align*}
(x+y)^2\ =\ (x+y) \cdot (x+y)\ &=\ x \cdot x + x \cdot y + y \cdot x + y \cdot y \\
                               &=\ x^2 + (x \cdot y + x \cdot y) + y^2.
\end{align*}
T‰ss‰ on edelleen kunta--aksioomien ja oletuksen perusteella
\[
x \cdot y + x \cdot y\ =\ (x \cdot y) \cdot (1+1)\ 
                       =\ (x \cdot y) \cdot \spadesuit\ =\ \spadesuit \cdot x \cdot y,
\]
joten pyydetty ensimm‰inen binomikaava on
\[
(x+y)^2\ =\ x^2 + \spadesuit \cdot x \cdot y + y^2.
\]
Vastaavalla p‰‰ttelyll‰ saadaan toiseksi kaavaksi
\[
(x+y)^3\ =\ x^3 + \clubsuit \cdot x^2 \cdot y + \clubsuit \cdot x \cdot y^2 + y^3. \loppu
\]
%\begin{Exa} P‰‰ttele, ett‰ kunnan nolla--alkiolla ei ole k‰‰nteisalkiota. \end{Exa}
%\ratk Lauseen \ref{kuntatuloksia} v‰itt‰m‰n (c) ja erotteluaksiooman (K10) perusteella on 
%$0 \cdot x = 0 \neq 1\ \forall x \in \K$, eli mik‰‰n $x \in \K$ ei t‰yt‰ $0$:n k‰‰nteisalkiolle
%asetettavaa vaatimusta $0 \cdot x = 1$. \loppu

Seuraava kunta--algebran tulos osoittautuu jatkossa hyˆdylliseksi
(Harj.teht.\,\ref{H-I-2: kuntakaavat}a).
\begin{Prop} \label{kuntakaava} Jokaisessa kunnassa p‰tee
\begin{align*}
x^n-y^n\, &=\, (x-y)\left(x^{n-1}+x^{n-2}y + \ldots + y^{n-1}\right) \\
          &=\, (x-y)\sum_{k=0}^{n-1} x^{n-1-k}y^k, \quad n\in\N.
\end{align*} \end{Prop}
 
\subsection*{J‰rjestetty kunta}
\index{jzy@j‰rjestetty kunta|vahv}%

Jos kunnassa on m‰‰ritelty j‰rjestysrelaatio edellisen luvun aksioomien (J1)-(J4) mukaisesti,
niin sanotaan, ett‰ kyseess‰ on \kor{j‰rjestetty kunta} (engl. ordered field). J‰rjestetyss‰
kunnassa jokainen alkio on aksiooman (J1) mukaisesti joko positiivinen ($x>0$), negatiivinen
($x<0$), tai $=0$. Toistaiseksi ainoa esimerkki j‰rjestetyst‰ kunnasta on rationaalilukujen
kunta. 
\addtocounter{Thm}{-2}
\begin{Lause} (jatko) Jokaisessa j‰rjestetyss‰ kunnassa $(\K,+,\cdot,<)$ p‰tee
\begin{itemize}
\item[(e)] $\quad x>0\ \ \impl\ \ -x<0, \quad\quad x>0\ \ \impl\ \ x^{-1} > 0$.
\item[(f)] $\quad x>0\ \ \&\ \ y>0 \ \ \impl\ \ x+y>0$.
\item[(g)] $\quad 0 < 1$.
\end{itemize} \end{Lause}
\addtocounter{Thm}{1}
\tod (e) \ Oletetaan, ett‰ $0<x$. T‰llˆin on aksiooman (J3) mukaan myˆs 
\[
0+(-x)\ <\ x + (-x), 
\]
mik‰ kunta-aksioomien mukaan pelkistyy ensimm‰iseksi v‰itt‰m‰ksi $-x < 0$. V‰itt‰m‰n toisen 
osan todistamiseksi suljetaan pois aksiooman (J1) j‰tt‰m‰t muut vaihtoehdot. Jos $x^{-1} = 0$,
niin aksioomien (K8),\,(K2) ja tuloksen (c) mukaan on $1 = x \cdot x^{-1} = x \cdot 0 = 0$ eli
$0=1$, mik‰ on ristiriidassa aksiooman (K10) kanssa. Siis mahdollisuus $x^{-1} = 0$ on pois
suljettu. Jos $x^{-1} < 0$, niin tuloksen (d) ja v‰itt‰m‰n (e) jo todistetun ensimm‰isen osan
mukaan on $(-1) \cdot x^{-1} > 0$. T‰llˆin aksiooman (J4) ja oletuksen $x>0$ mukaan on myˆs 
$(-1) \cdot x^{-1} \cdot x > 0$, mik‰ sievenee kunta-aksioomien ja mainittujenen tulosten 
perusteella muotoon $1<0$. T‰m‰kin on mahdotonta aksiooman (J1) ja viel‰ todistamatta olevan 
v‰itt‰m‰n (g) mukaan, joten sik‰li kuin (g) on tosi, j‰‰ ainoaksi vaihtoehdoksi $x^{-1} > 0$.   

(f) P‰‰tell‰‰n ensin aksioomien (J3), (K1) ja (K6) perusteella:
\[
0<y\ \ \impl\ \ x<x+y.
\]
Jatketaan t‰st‰ soveltaen aksioomaa (J3):
\[
0<x\ \ \&\ \ x<x+y\ \ \impl\ \ 0<x+y.
\]

(g) Aksioomien (J1) ja (K10) mukaan on oltava joko $0<1$ tai $1<0$. Jos oletetaan j‰lkimm‰inen
vaihtoehto, niin aksiooman (J3) mukaan on siin‰ tapauksessa
\[
1 + (-1) < 0 + (-1),
\]
mik‰ sievenee aksioomien (K7),\,(K1) ja (K6) perusteella muotoon
\[
0 < -1.
\]
T‰llˆin on aksiooman (J4) perusteella oltava myˆs
\[
0 < (-1) \cdot (-1).
\]
Mutta v‰itt‰mien (b),\,(d) perusteella on $1 = -(-1) = (-1) \cdot (-1)$, joten on p‰‰telty,
ett‰ oletetussa vaihtoehdossa $1<0$ p‰tee myˆs $0<1$. Aksiooman (J1) mukaan t‰m‰ on kuitenkin 
mahdotonta, joten ainoaksi vaihtoehdoksi j‰‰ $0<1$. P‰‰ttelyss‰ ei tarvittu viel‰ avoimena 
olevaa v‰itt‰m‰‰ (e), joten myˆs t‰m‰n v‰itt‰m‰n todistus tuli samalla loppuun viedyksi. 
\loppu

J‰rjestetyss‰ kunnassa voidaan jokaiseen kunnan alkioon liitt‰‰ 'itseisalkio', eli ko.\ alkion
\index{itseisarvo}%
\kor{itseisarvo} (engl.\ absolute value) m‰‰ritelm‰ll‰
\[
\abs{x}\ =\ \max \{x,-x\}\ =\ \begin{cases}
                                 \ x,  &\text{jos $x \ge 0$,} \\
                                  -x,   &\text{jos $x < 0$.}
                              \end{cases}
\]       
Itseisarvon avulla on edelleen m‰‰ritelt‰viss‰ kahden luvun v‰linen \kor{et‰isyys}
\[ d(x,y)\ =\ \abs{x-y}, \]
jolloin sellaiset sanonnat kuin '$y$ on l‰hemp‰n‰ $x$:‰‰ kuin $z$' saavat (algebrallisen) 
sis‰llˆn. Seuraavaa itseisarvoon liittyv‰‰ tulosta tarvitaan matemaattisessa analyysiss‰ hyvin
usein.
\begin{Lause} \label{kolmioep‰yht‰lˆ} (\vahv{Kolmioep‰yht‰lˆ})
\index{kolmioep‰yht‰lˆ!a@j‰rjestetyn kunnan|emph} J‰rjestetyss‰ kunnassa $(\K,+,\cdot,<)$ p‰tee
\[
\boxed{\kehys \quad \abs{\,\abs{x} - \abs{y}\,}\ \ 
             \le\ \ \abs{x+y}\ \ \le\ \ \abs{x} + \abs{y}, \quad x,y \in \K. \quad}
\] 
\end{Lause}
\tod P‰‰tulos on ep‰yht‰lˆist‰ j‰lkimm‰inen, sill‰ edellinen seuraa kunta--aksioomista,
j‰lkimm‰isest‰ ep‰yht‰lˆst‰ ja itseisarvon m‰‰ritelm‰st‰ p‰‰ttelyll‰
\begin{align*}
&\begin{cases}
 \,\abs{x}\ =\ \abs{\,(x+y) + (-y)\,}\ \le\ \abs{x+y} + \abs{-y}\ =\ \abs{x+y} + \abs{y} \\
 \,\abs{y}\ =\ \abs{\,(x+y) + (-x)\,}\ \le\ \abs{x+y} + \abs{-x}\ =\ \abs{x+y} + \abs{x}
\end{cases} \\
& \quad\ \ \qimpl \pm\,(\abs{x}-\abs{y})\ \le\ \abs{x+y}
           \qimpl  \abs{\abs{x}-\abs{y}}\ \le\ \abs{x+y}.
\end{align*}
Kolmioep‰yht‰lˆn j‰lkimm‰isess‰ osassa v‰itet‰‰n itseisarvon m‰‰ritelm‰n perusteella, ett‰
\[
\pm(x+y)\ \le\ \abs{x} + \abs{y}.
\]
Koska saman m‰‰ritelm‰n mukaan on
\[
\pm x \le \abs{x} = a, \quad \pm y \le \abs{y} =b,
\]
niin n‰hd‰‰n, ett‰ v‰itetty ep‰yht‰lˆ seuraa v‰itt‰m‰st‰
\begin{Lem} J‰rjestetyss‰ kunnassa p‰tee 
\[  
x \le a\ \ \ja\ \ y \le b \qimpl x+y \le a+b. 
\] 
\end{Lem}
\tod V‰itt‰m‰ss‰ on nelj‰ vaihtoehtoa:\ a) $x<a,\ y<b$,\ b) $x<a,\ y=b$,\ c) $x=a,\ y<b$,\ 
d) $x=a,\ y=b$. Vaihtoehdossa a) on $\,x<a\ \ekv\ a-x>0\,$ ja $\,y<b\ \ekv\ b-y>0$, jolloin
Lauseen \ref{kuntatuloksia} v‰itt‰m‰st‰ (f) ja kunta-aksioomista seuraa
$(a-x)+(b-y)>0\ \ekv\ x+y<a+b$. Myˆs vaihtoehdoissa b) ja c) v‰ite toteutuu t‰ss‰ muodossa ja
vaihtoehdossa d) muodossa '$=$', kuten n‰hd‰‰n helposti. \loppu

\subsection*{Alikunta ja kuntalaajennus}
\index{alikunta|vahv} \index{kuntalaajennus|vahv}%

Sanotaan, ett‰ kunta $(\A,+,\cdot)$ on kunnan $(\K,+,\cdot)$ \kor{alikunta} (engl.\ subfield),
jos $\A \subset \K$ ja kunnilla on samat laskuoperaatiot, ts.\ kunnan $(\A,+,\cdot)$ 
laskuoperaatiot $=$ kunnan $(\K,+,\cdot)$ operaatiot osajoukkoon $\A$ rajoitettuina. T‰llˆin 
kunnilla on myˆs yhteiset nolla- ja ykkˆsalkiot, eli kunnan $(\K,+,\cdot)$ nolla- ja 
ykkˆsalkioille p‰tee $\ 0,1 \in \A$. Nimitt‰in jos \K:n nolla--alkio on $0 \in \K$ ja \A:n 
nolla--alkio on $\theta \in \A$, niin jokaisella $x \in \A$ (esim.\ $x=\theta$) voidaan p‰‰tell‰
\[
x = x + \theta \ \ \impl \ \ -x + x = -x + x + \theta \ \ 
                     \impl \ \ 0 = 0+\theta = \theta+0 = \theta.
\]
T‰ss‰ $-x \in \K$ on $x$:n vasta--alkio \K:ssa, jolloin p‰‰ttely perustui ensin kunnan 
$(\A,+,\cdot)$ aksioomaan (K6) ja sen j‰lkeen kunnan $(\K,+,\cdot)$ aksioomiin (K1),\,(K3), (K6)
ja (K7). Vastaavaan tapaan n‰hd‰‰n, ett‰ ykkˆsalkio on kunnissa sama. 

Jos kunta $(\A,+,\cdot)$ on kunnan $(\K,+,\cdot)$ alikunta, sanotaan vastaavasti, ett‰ 
j‰lkimm‰inen on edellisen \kor{kuntalaajennus}. Myˆhemmiss‰ luvuissa tehd‰‰n useita lukualueen
laajennuksia tyyppi‰ $\Q \ext \K$. N‰ille on yhteist‰, ett‰ laajennuksissa syntyy uusia kuntia,
joiden kaikkien yhteinen alikunta on $(\Q,+,\cdot)$. Seuraavassa hyvin varovainen esimerkki
t‰llaisesta laajennuksesta.

\begin{Exa} \label{muuan kunta} Sovitaan, ett‰ on olemassa luku $a$ jolla on ominaisuus
\[
a^2 = a \cdot a = 2.
\]
(Pidet‰‰n tunnettuna, ett‰ $a\not\in\Q$.) Luvun $a$ ja rationaalilukujen v‰lisist‰
laskuoperaatioista sovitaan, ett‰ $1 \cdot a = a$ ja $0 \cdot a = 0\in\Q$ ja lis‰ksi
sovitaan, ett‰ vaihdanta-, liit‰nt‰- ja osittelulait (K1)--(K5) ovat voimassa myˆs, kun
luku $a$ on operaatioissa mukana. N‰iden sopimusten nojalla voidaan muodostaa lukujoukko
\[
\K = \{\, z = x + ya \mid x,y \in \Q\,\}.
\]
T‰m‰ on $\Q$:n aito laajennus, sill‰ $x\in\Q\ \impl x=x+0a\in\K$, mutta $0+1a=a\not\in\Q$.
Tehtyjen sopimusten mukaan on erityisesti $0+0a=0$. Luvulla $0$ ei ole $\K$:ssa muita
esitysmuotoja, sill‰ jos $x+ya=0$, niin on oltava $y=0\ \impl\ x=0$, koska muuten olisi
$a=-x/y\in\Q$. (Yleisemmin voidaan p‰‰tell‰, ett‰ jokaisen luvun $z\in\K$ esitysmuoto $z=x+ya$
on yksik‰sitteinen.)

Jos $z_1 = x_1 + y_1a \in \K$ ja $z_2 = x_2 + y_2a \in \K$ ($x_1,x_2,y_1,y_2 \in \Q$), niin
oletettujen aksioomien (K1)--(K5) ja laskus‰‰nnˆn $a^2=2$ nojalla
\begin{align*}
z_1+z_2 &= (x_1+x_2) + (y_1+y_2)a, \\
z_1z_2  &= (x_1x_2 + y_1y_2a^2) + (x_1y_2 + x_2y_1)a = (x_1x_2+2y_2y_2) + (x_1y_2 + x_2y_1)a,
\end{align*}
joten $z_1+z_2\in\K$ ja $z_1z_2\in\K$. Laskuoperaatioita koskeva perusoletus (ensimm‰inen
oletus edell‰) on siis voimassa. Edelleen n‰hd‰‰n, ett‰ kunta--aksioomista ovat oletettujen
lis‰ksi voimassa myˆs (K6), (K8) ja (K10) ($0,1\in\Q$) ja (K7) (jos $z = x + ya$, niin 
$-z = -x -ya$). Lopuksi p‰‰tell‰‰n, ett‰ myˆs (K9) on voimassa. Nimitt‰in $z z^{-1} = 1$, kun
m‰‰ritell‰‰n 
\[
z^{-1} = (x^2-2y^2)^{-1}\,(x-ya) = \dfrac{x}{x^2-2y^2} - \dfrac{y}{x^2-2y^2}\,a. 
\]
T‰ss‰ on $x^2-2y^2=0$ vain kun $x=y=0$ (koska $(x/y)^2 \neq 2$ kun $x,y\in\Q$ ja $y\neq 0$),
joten jokaisella $z\in\K,\ z \neq 0$ on k‰‰nteisluku $z^{-1}$. On p‰‰telty, ett‰ $(\K,+,\cdot)$
on kunta ja siis rationaalilukujen kunnan $(Q,+,\cdot)$ aito laajennus.

Kunta $(\K,+,\cdot)$ voidaan myˆs j‰rjest‰‰. Sovitaan ensinn‰kin, ett‰ $a>0$ (mahdollista,
koska $a^2=(-a)^2$). Yleisemmin n‰hd‰‰n, ett‰ vertailu $z_1<z_2$ ($z_1,z_2\in\K$) palautuu
kunta--algebran avulla aina viime k‰dess‰ luvun $a$ ja rationaaliluvun vertailuksi.
(Esim.\ $7-2a>1-a\ \ekv\ 6-3a>0\ \ekv\ 3/2>a$.) Jos $x\in\Q$, niin ilmeisesti on $x<a$ aina kun
$x \le 0$. Jos taas on $x>0$, niin on myˆs $x+a>0\ \ekv\ (x+a)^{-1}>0$, jolloin vertailukysymys
$x\,?\,a$ ratkeaa k‰ytt‰m‰ll‰ j‰rjestysrelaation aksioomaa (J4)\,:
\[
x>a \qekv x-a\,=\,\frac{x^2-a^2}{x+a}\,>\,0 \qekv x^2-a^2>0 \qekv x^2>2.
\]   
J‰rjestetyss‰ kunnassa $(\K,+,\cdot,<)$ luku $a$ sijoittuu siis rationaalilukujen 'v‰liin'\,:
Jokaisen luvun $x \in \Q$ kohdalla voidaan ratkaista, onko $a<x$ vai $a>x$, ja t‰m‰ vertailu
perustuu vain rationaalilukujen $0,x,2$ ja $x^2$ vertailuun. \loppu
\end{Exa}

\subsection*{Juuriluvut ja murtopotenssit}

Esimerkin \ref{muuan kunta} kuntaa huomattavasti k‰yttˆkelpoisempi kuntalaajennus saadaan
aikaan, kun rationaalilukujen joukko laajennetaan lukujoukoksi, jossa kuntaoperaatioiden
$x,y \map x+y,\,x-y,\,xy,\,x/y$ lis‰ksi sallitaan laskuoperaatiot
\[
x \map \sqrt[m]{x}, \quad x>0, \quad m\in\N,\ m \ge 2.
\]
\index{juuriluku}%
T‰ss‰ luvulla $\sqrt[m]{x}$ tarkoitetaan \kor{juurilukua} $y$, joka toteuttaa ehdot
\[
y^m = x\ \ \ja\ \ y>0.
\]
Sopimuksella $\sqrt[1]{x}=x$ tulee juuriluku $\sqrt[m]{x}$ m‰‰ritellyksi $\forall m\in\N$.
Sanotaan, ett‰ $\sqrt[m]{x}$ on luvun $x$ \kor{neliˆjuuri}, jos $m=2$
(lyhennysmerkint‰ $\sqrt{x}$), \kor{kuutiojuuri}, jos $m=3$, tai  yleisemmin $m$:\kor{s juuri},
luetaan '$m$:s juuri $x$'. T‰llainen luku voidaan yksinkertaisesti sopia 'olemassa olevaksi'
samaan tapaan kuin meneteltiin Esimerkiss‰ \ref{muuan kunta} luvun $a\ (=\sqrt{2})$ kohdalla.
Lis‰ehto $y>0$ (joka jo viittaa j‰rjestysrelaatioon) tarvitaan takaamaan luvun $y$
yksik‰sitteisyys, sill‰ $m$:n ollessa parillinen on $(-y)^m=y^m$. Yksik‰sitteisyys mainitulla
lis‰ehdolla seuraa identiteetist‰ (ks.\ Propositio \ref{kuntakaava})
\[
(y_1-y_2)(y_1^{m-1}+y_1^{m-2}y_2+ \ldots + y_2^{m-1}) = y_1^m-y_2^m.
\]
Jos t‰ss‰ oletetetaan, ett‰ $y_1^m=y_2^m=x$ ja $y_1,\,y_2>0$, niin oikea puoli $=0$ ja vasemmalla
puolella on j‰lkimm‰inen tekij‰ $>0$, joten on oltava $y_1-y_2=0$.  

Laskuoperaatioilla $x \map \sqrt[m]{x}$ laajennettua lukujoukkoa, l‰htˆkohtana rationaaliluvut,
merkitt‰kˆˆn symbolilla $\J$. Joukko $\J$ m‰‰ritell‰‰n yksinkertaisesti koostuvaksi luvuista,
jotka saadaan ‰‰rellisell‰ m‰‰r‰ll‰ kuntaoperaatioita ja operaatioita $x \map \sqrt[m]{x}$
l‰htien luvuista $0,1\in\Z$. T‰llˆin on ilmeist‰, ett‰ jos $x,y\in\J$, niin myˆs
$x \pm y,\,xy\,,x/y\in\J\ (y \neq 0)$, joten laskuoperaatioita koskeva perusoletus on voimassa.
Lukujen $x\in\J$ 'ulkon‰kˆ' voi kyll‰kin olla konstikas.
\begin{Exa}
\[
\left(3+\sqrt{2}
-\sqrt[8]{\frac{\sqrt[6]{5-\sqrt[4]{3}}}{\sqrt[4]{3+\sqrt[3]{2}}}+\frac{1}{\sqrt[7]{7}}}\right)/
\left(2+\sqrt{3}
+\sqrt[8]{\frac{\sqrt[6]{3-\sqrt[4]{5}}}{\sqrt[4]{2+\sqrt[3]{3}}}+\sqrt[7]{7}}\right)
                                                        \ \in\ \J. \loppu
\]
\end{Exa}
Juuriluvuilla laskettaessa oletetaan kunta--algebran laskus‰‰nnˆt p‰teviksi, ts.\ oletetaan,
ett‰ $(\J,+,\cdot)$ on kunta. T‰st‰ oletuksesta sek‰ juuriluvun m‰‰ritelm‰st‰ voidaan johtaa
seuraavat yleiset laskus‰‰nnˆt (ol.\ $x,y>0,\ m,n\in\N$):
\[
\text{a)}\ \ \sqrt[m]{x} = \sqrt[mn]{x^n}. \qquad
\text{b)}\ \ \sqrt[m]{x}\sqrt[m]{y} = \sqrt[m]{xy}. \qquad
\text{c)}\ \ \left(\sqrt[m]{x}\right)^{-1} = \sqrt[m]{x^{-1}}.
\]
S‰‰ntˆjen perustelemiseksi merkit‰‰n $a=\sqrt[m]{x}$, $b=\sqrt[m]{y}\,$, jolloin on
$a,b>0\ \impl ab,a^{-1}>0$. Juuriluvun m‰‰ritelm‰‰n ja kunta--algebraan vedoten voidaan
t‰llˆin p‰‰tell‰:
\begin{align*}
&\text{a)}\ \ a^m=x\ \ \impl\ \ \ (a^m)^n = a^{mn} = x^n\ \  \impl\ \ a=\sqrt[mn]{x^n}. \\[1mm]
&\text{b)}\ \ a^m=x\ \ja\ b^m=y\ \ \impl\ \  a^mb^m =(ab)^m = xy\ \ \impl\ \ ab=\sqrt[m]{xy}. \\
&\text{c)}\ \ a^m=x\ \ \impl\ \ (a^m)^{-1} = (a^{-1})^m=x^{-1}\ \ \impl\ \ a^{-1}=\sqrt[m]{x^{-1}}.
\end{align*}

Juuriluvuilla laskemisen s‰‰nnˆt saadaan k‰tev‰sti yhdistetyksi potenssien laskus‰‰ntˆihin
\index{murtopotenssi}%
(vrt.\ edellinen luku), kun m‰‰ritell‰‰n luvun $x>0$ \kor{murtopotenssi} asettamalla
\[
x^{p/q} = \sqrt[q]{x^p}, \quad p\in\Z,\ q\in\N,\ q \ge 2.
\]
T‰m‰ m‰‰rittelee yksiselitteisesti luvun $x^r$ jokaisella $r\in\Q$, sill‰ jos $r$ esitet‰‰n
perusmuodossa $r=p/q,\ q\in\N$, niin m‰‰ritelm‰n ja s‰‰nnˆn a) perusteella on
$x^{(pn)/(qn)}=\sqrt[qn]{x^{pn}}=\sqrt[nq]{(x^p)^n}=\sqrt[q]{x^p}=x^{p/q}\ \forall n\in\N$, eli
$x^r$ ei riipu $r$:n esitysmuodosta. S‰‰nnˆist‰ a)--c) voidaan nyt johtaa murtopotensseille
samat laskus‰‰nnˆt kuin kokonaislukupotensseille (Harj.teht.\,\ref{H-I-2: murtopotenssit})\,:
\[
\boxed{\kehys \quad x^rx^s=x^{r+s}, \quad x^ry^r=(xy)^r, \quad (x^r)^s=x^{rs}, 
                                                         \quad x,y>0,\ r,s\in\Q. \quad} 
\]

Luvut $x\in\J,\ x\not\in\Q$ on myˆs mahdollista sijoitella rationaalilukujen 'v‰leihin' niin,
ett‰ syntyy j‰rjestetty kunta $(\J,+,\cdot,<)$. J‰rjestysrelaation m‰‰rittely yleisess‰
tapauksessa vaatisi kuitenkin t‰h‰nastista vakavampia lukuteoreettisia pohdiskeluja, siksi
asiaan ei toistaiseksi puututa. Todettakoon ainoastaan, ett‰ suotuisissa erikoistapauksissa
vertailu on mahdollista palauttaa suoraan rationaalilukujen vertailuksi samalla tavoin kuin
Esimerkiss‰ \ref{muuan kunta} edell‰. Ideana on t‰llˆin purkaa juurilausekkeet p‰‰ttelyll‰: Jos
$x,y>0$ ja $m\in\N$, niin $x<y\ \ekv\ x^m<y^m$ (Harj.teht.\,\ref{H-I-2: potenssien j‰rjestys}).
\begin{Exa} Kumpi on suurempi, $\,x=\sqrt{\sqrt{2}+5}\,$ vai $\,y=\sqrt[4]{41}$\,? \end{Exa}
\ratk Koska $\,x<y\ \ekv\ x^4<y^4\ (x,y>0)$, niin p‰‰tell‰‰n
\[
x<y \qekv (\sqrt{2}+5)^2 < 41 \qekv 10\sqrt{2}+27 < 41 \qekv 10\sqrt{2} < 14.
\]
Jatkamalla t‰st‰ p‰‰ttelyll‰ $\,a<b\ \ekv\ a^2<b^2\ (a,b>0)$ n‰hd‰‰n, ett‰
\[
10\sqrt{2} < 14 \qekv 200 < 196.
\]
Koska viimeinen ep‰yht‰lˆ ei toteudu, vaihdetaan ep‰yht‰lˆiden suunnat ja p‰‰tell‰‰n:
$x>y\ \ekv\ 200>196$. Siis $x$ on suurempi. \loppu

\Harj
\begin{enumerate}

\item
Lukujoukossa $\K$ on vain luvut 0,1 ja $\diamondsuit=1+1$ (kaikki kesken‰‰n eri suuria).
M‰‰rittele (jos mahdollista) $\K$:n laskus‰‰nnˆt (yhteenlasku, kertolasku, vastaluvut, 
k‰‰nteisluvut) siten, ett‰ $(\K,+,\cdot)$ on kunta.

\item
\index{nollas‰‰ntˆ!a@tulon}%
Vedoten kunta--aksioomiin tai Lauseen \ref{kuntatuloksia} v‰itt‰miin n‰yt‰, ett‰ jokaisessa
kunnassa p‰tee: \ a) \ $x \cdot y = 0$ $\ \ekv\ $ $x=0$ $\tai$ $y=0$
(\kor{tulon nollas‰‰ntˆ}), \ \ b) \ $(-x)\cdot (y)=-(x\cdot y)$, \ 
c) \ $(-x)\cdot (-y)=x\cdot y$, \ d) $0$:lla ei ole k‰‰nteisalkiota.

\item \label{H-I-2: kuntakaavat}
N‰yt‰, ett‰ jokaisessa kunnassa p‰tee \vspace{1mm}\newline
a)\,\ $x^n-y^n = (x-y)\sum_{k=0}^{n-1} x^{n-1-k}y^k,\,\ n\in\N$ \vspace{1mm}\newline
b)\,\ $x^n+y^n = (x+y)\sum_{k=0}^{n-1} (-1)^kx^{n-1-k}y^k,\,\ $ 
      jos $n\in\N$ ja $n$ on pariton \vspace{1mm}\newline
c)\,\ $1+x + \ldots + x^n = (x^{n+1}-1)(x-1)^{-1},\,\ n\in\N,\ x \neq 1$

\item \label{H-I-2: j‰rjestysaksioomat}
N‰yt‰, ett‰ j‰rjestetyn kunnan aksiooma (J3) voidaan korvata aksioomalla
(J3') $x<y \,\ekv\, x-y<0$.

\item \label{H-I-2: j‰rjestetyn kunnan v‰itteit‰}
N‰yt‰, ett‰ jokaisessa j‰rjestetyss‰ kunnassa p‰tee: \newline
a) \ $x>1\,\ \impl\,\ 0 < x^{-1} < 1$ \newline
b) \ $x>0\ \ja\ y>1\ \impl\ 0 < x/y < x$ \vspace{0.2mm}\newline
c) \ $\abs{x \cdot y}=\abs{x}\cdot\abs{y}$ \vspace{0.2mm}\newline
d) \ $\abs{x^{-1}}=\abs{x}^{-1}$ \newline
e) \ $x^2<y^2\ \ekv\ \abs{x} < \abs{y}$ \newline
f) \ $0 \le x \le a\ \ja\ 0 \le y \le b\ \impl\ 0 \le xy \le ab$

\item \label{H-I-2: potenssien j‰rjestys}
L‰htien teht‰v‰n \ref{H-I-2: kuntakaavat} kaavasta a) n‰yt‰, ett‰ j‰rjestetyss‰ kunnassa p‰tee:
Jos $x>0$, $y>0$ ja $n\in\N,\ n \ge 2$, niin $x<y\ \ekv\ x^n<y^n$.

\item
Aseta luvut $a$, $17/12$ ja $72/51$ suuruusj‰rjestykseen Esimerkin \ref{muuan kunta} kunnassa.
Suorita vertailut tarkasti!

\item \label{H-I-2: murtopotenssit}
Perustele murtopotenssien laskus‰‰nnˆt \,\ a) $x^rx^s=x^{r+s}$,\,\ b) $x^ry^r=(xy)^r$,
c) $(x^r)^s=x^{rs}$ \ ($x,y>0,\ r,s\in\Q$).

\item
Selvit‰ ilman laskinta lukujen $x,y\in\J$ suuruusj‰rjestys palauttamalla vertailu
rationaalilukujen vertailuksi\,:\vspace{1mm}\newline 
a)\,\ $x=\sqrt[3]{1020},\ \ y=\sqrt{102}, \quad$
b)\,\ $x=\sqrt[3]{3},\ \ y=\sqrt[4]{43/10},$\vspace{1mm}\newline
c)\,\ $x=2-\sqrt{3},\ \ y=1/\sqrt{4\sqrt{3}+7}.$

\item
Olkoon $(\K,+,\cdot,<)$ j‰rjestetty kunta. N‰yt‰: \ a) \ $x+1>x\ \forall x\in\K$. \newline
b) Joukossa $\K$ on ‰‰rettˆm‰n monta eri alkiota. 

\item (*)
N‰yt‰ k‰sinlaskulla, ett‰ p‰tee
\[
\text{a)}\ \ \frac{577}{408}-\frac{1}{400000}\ <\ \sqrt{2}\ <\ \frac{577}{408}\,, \qquad
\text{b)}\ \ \sqrt{2}\ <\ \frac{665857}{470832}\,.
\]

\item (*)
N‰yt‰, ett‰ j‰rjestetyn kunnan aksiooma (J2) voidaan korvata aksioomalla
(J2') $x>0 \,\ja\, y>0 \,\impl\, x+y>0$.

\item (*)
Halutaan m‰‰ritelll‰ pienin mahdollinen rationaalilukujen kunnan laajennus $(\K,+,\cdot)$ siten,
ett‰ $\sqrt{2}\in\K$ ja $\sqrt{3}\in\K$. N‰yt‰, ett‰ \ a) $\K$ koostuu luvuista muotoa
$\,x+y\sqrt{2}+z\sqrt{3}+u\sqrt{6},\ x,y,z,u\in\Q$, \ b) kunnassa $(\K,+,\cdot)$ on
m‰‰ritelt‰viss‰ j‰rjestysrelaatio, joka perustuu vain rationaalilukujen vertailuun.

\item(*) \label{H-I-2: Big Ben} \index{zzb@\nim!Big Ben}
(Big Ben) Tarkastellaan joukkoa $\K=$\{kellon viisarit\}. Jokainen viisari $v\in\K$ on 
\kor{lukupari} $(r,\theta)$, miss‰ $r=$ viisarin pituus (yksikkˆ m) ja $\theta =$ viisarin 
suunta asteina, mitattuna klo 12:sta positiivisena myˆt‰p‰iv‰‰n tai negatiivisena vastap‰iv‰‰n.
Sovitaan, ett‰ \ $(r_1,\theta _1)=(r_2,\theta _2)$, jos joko (i) $r_1=r_2=0$ tai
(ii) $r_1=r_2>0$ ja $\theta _1-\theta _2=k \cdot 360,\ k\in\Z$. Jos $r=0$, sanotaan viisaria
$(r,\theta)$ \kor{nollaviisariksi}, merkit‰‰n\ $0_v$. M‰‰ritell‰‰n viisareiden kertolasku
seuraavasti:
\[
(r_1,\theta _1)\cdot (r_2, \theta _2) = (r_1r_2,\,\theta _1+\theta _2).
\]
a) N‰yt‰, ett‰ kertolaskulle p‰tee sek‰ vaihdantalaki ett‰ liit‰nt‰laki.
\newline
b) M‰‰rittele ykkˆsviisari sek‰ viisarin $(r, \theta) \neq 0_v$ k‰‰nteisviisari.
\newline
c) Big Ben, jonka minuuttiviisarin pituus on 4 ja tuntiviisarin pituus on 2,
n‰ytt‰‰ aikaa noin klo 3. Mik‰ kellonaika on tarkemmin kyseess‰ (sekunnin tarkkuus\,!), kun
tiedet‰‰n, ett‰ myˆs Big Benin k‰‰nteiskello Small Ben n‰ytt‰‰ samaan aikaan aivan j‰rkev‰‰
(vaikkakin toista) kellonaikaa?  --- Huomaa, ett‰ myˆs Small Benin minuuttiviisari on pidempi\,!

\end{enumerate}